<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='data-windows'>
  <title>La Fenêtre de Données</title>
  <para>
    Les données bi-dimensionnelles sont présentées dans les fenêtres de données.
    Il s'agit de l'interface principale pour travailler avec Gwyddion. Les 
    données sont affichées sous forme d'une image en fausses couleurs
    représentant les hauteurs. L'axe des couleurs représentant la correspondance
    entre les couleurs et les hauteurs réelles se trouve sur la droite de la 
    fenêtre.
  </para>
  <para>
    La palette de fausses couleurs utilisée pour représenter les hauteurs peut
    être changée en cliquant sur l'axe avec le bouton droit de la souris (c'est-
    à-dire en lançant le menu contextuel), puis en sélectionnant une palette 
    dans la liste proposée. Les palettes les plus fréquemment utilisées sont
    accessibles directement à partir du menu contextuel ; toutefois vous avez
    accès à bien plus de palettes en choisissant 
    <menuchoice><guimenuitem>Plus...</guimenuitem></menuchoice>.
    De plus, vous pouvez utiliser
    <link linkend='color-gradient-editor'>l'éditeur de gradient</link> pour
    créer vos propres palettes et choisir quelles sont celles qui doivent
    apparaître dans la liste de base.
  </para>
  <para>
    Un menu contextuel existe aussi pour la zone des données. Ce menu donne
    accès aux données et opérations basiques sur les données. Pour accéder à
    toutes les opérations possibles, utilisez le menu
    <menuchoice>
      <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
    </menuchoice>
    dans la fenêtre principale, ou utilisez les outils accessibles avec les
    boutons du panneau <guilabel>Outils</guilabel>.
  </para>
  <indexterm><primary>Rapport d'aspect</primary></indexterm>
  <para>
    La flèche dans le coin gauche de la fenêtre donne accès au menu de 
    changement du rapport d'aspect. Les données peuvent être affichées avec
    un rapport d'aspect de 1:1 par rapport aux pixels de l'écran
    (<guilabel>Pixels carrés</guilabel>), ou avec les dimensions physiques
    avec une échelle de 1:1 sur l'écran 
    (<guilabel>Pixels réels</guilabel>).  Une mesure de 1×1 μm scannée
    avec une résolution réduite selon l'axe lent, ayant donc 512×128 pixels,
    peut par exemple être affichée dans une fenêtre de 512×128 ou 512×512
    pixels.
  </para>
  <informalfigure id='fig-data-window'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='data_window.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Fenêtre de données et ses trois menus contextuels disponibles.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
