<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<chapter id='development'>
  <title>Développer Gwyddion</title>
  <para>
    Nous vous encourageons à devenir un développeur de Gwyddion.
  </para>
  <para>
    Si vous souhaitez participer au développement, nous vous conseillons de
    démarrer avec les exemples de modules simples (voir le tutoriel des
    modules), pour voir comment fonctionne le logiciel.
    Si vous écrivez un module ou un greffon, nous vous encourageons à le
    partager avec les autres utilisateurs de Gwyddion. Faites le nous savoir, 
    de manière à ce que nous puissions mettre un lien vers vos modules ou
    greffons, ou même pour l'inclure dans Gwyddion. Evidemment vous n'êtes pas
    obligés de vous limiter à des modules ou des greffons, mais cela devrait 
    être plus facile de démarrer par là.
  </para>
  <sect2 id='api-references'>
    <title>Référence API</title>
    <para>
      De nombreuses fonctions peuvent vous aider à développer votre module.
      There are many functions that can help you while developing your module.
      Référez-vous aux références API à la 
      <ulink url='http://gwyddion.net/documentation/'>Section documentation
        </ulink> de la page internet du projet.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='bug-reports'>
    <title>Signaler un bug</title>
    <para>
      Nous recevrons avec plaisir un rapport de bug si vous trouvez des erreurs
      dans Gwyddion. Pour cela, décrivez autant que possible la situation
      aboutissant au bug, précisez le système d'exploitation et la version de
      Gwyddion utilisée. Vous pouvez aussi nous envoyer les données SPM 
      utilisées lorsque le problème est apparu, en général nécessaires pour les
      bugs liés à l'ouverture ou la sauveagrde d'un fichier.
    </para>
    <para>
      La meilleure méthode pour signaler un bug est d'envoyer un e-mail à
      <email>klapetek@gwyddion.net</email>.
    </para>
  </sect2>
</chapter>
