<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='main-window'>
  <title>La Fenêtre Principale</title>
  <para>
    La fenêtre principale, aussi appelée boîte à outils, est l'une des deux
    fenêtres qui apparaît après le démarrage de Gwyddion (sans ouvrir de 
    fichier). La seconde est le <link linkend='data-browser'>navigateur de
    données</link>. La fermeture de cette fenêtre entraîne la fermeture de
    Gwyddion.
  </para>
  <para>
    La boîte à outils de Gwyddion contient l'ensemble des menus et plusieurs
    groupes de boutons reliés aux fontions et outils les plus communs. Les 
    menus regroupent les fonctions de la manière suivante : 
  </para>
  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>
        <guimenu>Fichiers</guimenu>
      </term>
      <listitem>
        <para>
          regroupe les commandes servant à 
          <link linkend='managing-files'>l'ouverture et la sauvegarde des
          fichiers</link>. On y trouve aussi certaines commandes globales 
          (telle que <guimenuitem>Quitter</guimenuitem>). L' 
          <link linkend='document-history'>historique des fichiers récemment
          ouverts</link> est accessible avec
          <menuchoice>
            <guimenu>Fichiers</guimenu>
            <guisubmenu>Ouvrir un fichier récent</guisubmenu>
            <guimenuitem>Historique</guimenuitem>
          </menuchoice>.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>
        <guimenu>Editer</guimenu>
      </term>
      <listitem>
        <para>
          permet de modifier l'historique des commandes 
          (<guimenuitem>Annuler</guimenuitem>, <guimenuitem>Rétablir</guimenuitem>)
          et donne accès aux éditeurs des différentes ressources du logiciel, 
          telles que les gradients et matériaux pour les présentations en
          fausses couleurs et en 3D, ou la couleur par défaut pour le
          <link linkend='presentations-masks'>masquage des données</link>.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
      </term>
      <listitem>
        <para>
          est automatiquement créé à partir de tous les modules de traitement
          des données présents dans le répertoire des modules de Gwyddion 
          (en fonction du système d'exploitation). Ce menu ainsi que les 
          boutons du panneau <guilabel>Outils</guilabel> contient la plupart des
          fonctions dont vous aurez besoin pour analyser vos données SPM. 
          Quelques unes de ces fonctions snot aussi présentes dans le panneau
          <guilabel>Traitement des Données</guilabel>.  Ces boutons servent
          de raccourcis vers les fonctions les plus courantes du menu 
          <guimenu>Traitement des Données</guimenu>.  Toutes les fonctions du 
          panneau <guilabel>Traitement des Données</guilabel> se trouvent 
          également dans le menu.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>
        <guimenu>Graphe</guimenu>
      </term>
      <listitem>
        <para>
          est similaire au menu <guimenu>Traitement des données</guimenu>, mais
          il ne propose que des fonctions liées aux graphiques. Le
          <link linkend='graph-processing'>traitement des graphes</link> permet
          d'ajuster des fonctions, d'exporter les données, etc. Le panneau
          <guilabel>Graphe</guilabel> contient lui aussi quelques unes des
          fonctiosn les plus courantes du menu <guimenu>Graphe</guimenu>.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>
        <guimenu>Métadonnées</guimenu>
      </term>
      <listitem>
        <para>
          donne accès à différentes informations annexes, telles que les
          <link linkend='metadata'>métadonnées</link> des fichiers de mesures
          (par exemple la vitesse de scan, le voltage de la sonde, etc.) et des
          informations sur <application>Gwyddion</application>.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
    Finally, you can find some rows of buttons in the main window.  Buttons
    in <guilabel>View</guilabel> panel offer zooming functions (that are
    often more easily invoked by keyboard shortcuts or just rezising the data
    window) and <link linkend='opengl-3d-view'>3D data display</link>.
    Panels <guilabel>Data Process</guilabel> and <guilabel>Graph</guilabel>
    contain selected functions from <guimenu>Data Process</guimenu> and
    <guimenu>Graph</guimenu> menus as described above.
  </para>
  <para>
    Le panneau <guilabel>Outils</guilabel> contient les 
    <link linkend='tools'>outils</link>, c'est-à-dire les fonctions 
    travaillant directement avec les sélections sur la fenêtre de données. Ces
    fonctions ne sont accessibles qu'à partir des boutons de ce panneau.
  </para>
  <informalfigure id='fig-main-window'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='main_window.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Fenêtre principale et fenêtre de données montrant la surface d'une
        puce (exemple de fichier Gwyddion <filename>chip.gwy</filename>).
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
