<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='remote-control'>
  <title>Le contrôle à distance</title>
  <para>
    <application>Gwyddion</application> permet d'ouvrir des fichier dans une 
    session déjà existante et de tester si une session est déjà lancée. Ces
    opérations se font par le biais du contrôle à distance via les optionsen 
    ligne de commande. Lorsque celles-ci sont données au logiciel, il ne démarre
    pas l'interface habituelle, et tente de communiquer avec la session 
    déjà existante de Gwyddion. Toutes les options du contrôle à distance
    sont sous la forme <option>--remote-*</option>:
  </para>
  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term><option>--remote-new</option></term>
      <listitem>
        <para>
          Probablement l'option la plus utile. Elle ouvre les fichiers donnés
          par la ligne de commande dans une session de Gwyddion déjà lancée. Si
          aucune n'existe, une nouvelle est lancée, comme si 
          <option>--remote-new</option> n'était pas utilisée - dans ce cas, et
          uniquement dans ce cas, les options de démarrage comme
          <option>--no-splash</option> s'appliquent quand même (ce qui garde un
          sens.
        </para>
        <para>
          Les associations de type de fichiers sont créées pour lancer Gwyddion
          avec cette option par défaut.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><option>--remote-existing</option></term>
      <listitem>
        <para>
          Cette option ouvre les fichiers donnés par la ligne de commande dans
          une session de Gwyddion déjà lancée, dans ce cas la commande réussit.
          Toutefois, si aucune session n'existe, la commande échoue de manière
          silencieuse au lieu de lancer une nouvelle session. Ceci peut être
          utile lorsque vous souhaitez gérer un échec autrement qu'en lançant
          une nouvelle session de Gwyddion.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><option>--remote-query</option></term>
      <listitem>
        <para>
          Si une session est déjà lancée, cette option affiche son numéro
          de fenêtre (<type>Window</type> sur X11, <type>HWND</type> sur Win32).
          Dans le cas contraire, elle échoue de manière silencieuse.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
    Si plus d'une session de Gwyddion sont ouvertes, le contrôle à distance
    choisira une session de manière arbitraire.
  </para>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
