<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='single-point-spectra'>
  <title>Les Spectres Ponctuels</title>
  <indexterm><primary>spectres</primary></indexterm>
  <para>
    <application>Gwyddion</application> possède quelques fonctions basiques
    de visualisation et d'extraction pour les données de spectroscopie
    ponctuelle (nous appelons ici <quote>spectres</quote> toutes courbes
    mesurées ou rattachées à des points individuels de l'échantillon). Si
    l'import de spectre est supporté par un type de fichier, ceux-ci 
    apparaîtront dans l'onglet <guilabel>Spectres</guilabel> du
    <link linkend='data-browser'>nafigateur de données</link>. Des spectres
    indépendants peuvent être ajoutées aux données bi-dimensionnelles en 
    utilisant Standalone spectra la 
    <link linkend='file-merging'>fusion de fichers</link>.
  </para>
  <sect2 id='point-spectroscopy'>
    <title>
      Outil Spectroscopie Ponctuelle
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_spectrum-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <para>
      L'outil de base pour la visualisation et l'extraction est l'outil
      Spectroscopie Ponctuelle. Il affiche une liste des points de mesure et
      affiche leurs positions dans la fenêtre de données. Les courbes
      individuelles peuvent être sélectionnées dans la liste ou sur les croix
      dans la fenêtre de données. Si le fichier contient plusieurs groupes de
      spectres, on peut sélectionner celui que l'on souhaite dans l'onglet
      <guilabel>Spectres</guilabel> du navigateur de données.
    </para>
    <para>
      Le bouton <guibutton>Appliquer</guibutton> extrait le groupe de courbes
      sélectionnées vers un graphe qui peut alors être analysé par les fonctions
      standard des graphes.
    </para>
    <informalfigure id='fig-spectro-tool'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='spectro-tool.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Une fenêtre de données montrant plusieurs points de mesure et l'outil
          de spectrscsopie ponctuelle affichant les courbes de trois points
          sélectionnés.
          A data window with measurement points displayed and the point
          spectroscopy tool showing curves from three selected points.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
