<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='metadata'>
  <title>Les Meta-Données</title>
  <para>
    On appelle méta-données les informations annexes et les valeurs décrivant 
    certaines données ou conditions de mesures. Elle peuvent par exemple
    inclure le mode SPM, le biais de la sonde, la fréquence de scan, la date
    de mesure ou des commentaire de l'utilisateur.
  </para>
  <para>
    Les méta-données sont définies pour chaque canal. Celles du canal courant
    peuvent être affichées avec commande 
    <menuchoice>
      <guimenu>Meta-données</guimenu>
      <guimenuitem>Navigateur de Meta-données</guimenuitem>
    </menuchoice>.
    Le navigateur liste toutes les méta-données par paires Nom / Valeur.
    Il est possible de modifier, supprimer ou ajouter des valeurs. Il est
    aussi possible d'exporter toutes les méta-données d'un canal vers un fichier
    texte à l'aide du bouton <guibutton>Enregistrer</guibutton>.
  </para>
  <para>
    Le niveau de support des méta-données varie fortement d'un format de fichier
    à un autre. Pour les formats bien documenté ou permetant l'import de toutes
    les méta-données on a en général accès à un grand nombre de données
    auxiliaires, même les paramètres de réglage les plus obscurs d'un matériel
    peuvent être listées. Inversement, il est possible qu'aucune méta-donnée
    ne soit importée à partir de votre fichier, soit parce qu'il n'en contient
    pas, soit parce que la méthode pour les lire n'est pas connue.
  </para>
  <informalfigure id='fig-metadata-browser'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='metadata_browser.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Navigateur de méta-données affichant les informations d'un fichier
        Nanoscope.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
