<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: filters.xml 9429 2009-07-14 21:11:45Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='caldata'>
  <title>Calibration et uncertitudes</title>
  <sect2 id='caldata-overview'>
    <title>
      Données de calibration
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_filter-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <para>
      Les données de calibration peuvent être utilisées pour corriger les
      données mesurées ou pour réaliser des calculs d'incertitude. Elles peuvent
      être en général de différents types et niveaux de complexité. Dans la
      plupart des cas l'utilisateur fait une aquisition de l'erreur sur chaque
      axe, par exemple à l'aide d'un calibre standard. Les valeurs acquises
      peuvent alors être utilisées pour la correction des données. De manière
      similaire, la valeur d'incertitude est le plus souvent déterminée pour
      chaque axe à partir d'un bulletin de calibration et d'un budget
      d'incertitude du proécédé de mesure.
    </para>
    <para>
      Dans les cas plus complexes; les données de calibration peuvent être
      déterminées localement. Les erreurs de scan ne peuvent pas toujours être
      décrites par trois paramètres uniquement (un pour chaque axe) et leurs
      incertitudes ne sont pas nécessairement constantes sur toute la dynamique.
      Afin d'obtenir des mesure précises il est ainsi pratique de déterminer
      les erreurs locales ainsi que les incertitudes locales afin de les
      exploiter par la suite. En parlant de "locale", nous faisons ici référence
      aux incertitudes reliées à une certaine position dans le volume pouvant
      être parcouru par le scanner.
    </para>
    <para>
      Afin d'obtenir les erreurs et incertitudes locales, on pourra utiliser un
      calibre stadardisé ou utiliser une instrumentation plus complexe, tel
      qu'un interféromètre pour calibrer les platines de translation du scanner.
      Ce genre de calibration est couramment réalisée dans les instituts de
      métrologie.
    </para>
    <para>
      Un ensemble d'outils est disponible dans Gwyddion pour faciliter le
      traitement des incertitudes locales. Les données de calibration primaire,
      liées aux platines de translation, peuvent être déterminées ou chargées.
      Elles peuvent être attibuées à une mesure SPM particulière afin de créer
      un jeu de calibrations. Elles sont utilisées de manière automatique par
      les outils et modules pour lesquels un calcul de propagation des
      incertitudes peut être réalisé, de manière à déterminer une incertitude
      de mesure finale..
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='caldata-create'>
    <title>Acquisition des données de calibration</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Calibration</guisubmenu>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Les données de calibration peuvent être acquises des manières suivantes :
      Le module
      <menuchoice>
        <guimenu>Calibration</guimenu>
        <guisubmenu>Créer...</guisubmenu>
      </menuchoice>
      peut être utilisé pour créer les données de calibration primaires les plus
      simples - en se basant seulement sur la connaissance des erreurs xyz, des
      incertitudes et de la géométrie volumique du scanner. Il faut aussi donner
      un nom à la calibration calculée. Les données primaires de calibration
      sont par la suite disponibles sous ce nom pour pouvoir être appliquées
      aux mesures SPM.
      </para>
      <para>
      En utilisant le module
      <menuchoice>
        <guimenu>Calibration</guimenu>
        <guisubmenu>Calculer une carte d'erreur basique...</guisubmenu>
      </menuchoice>
      on peut déterminer les données primaires de calibration à partir de
      mesures sur des étalons calibrés. Il faut dans ce cas fournir les mesures
      de plusieurs étalons calibrés pour différentes hauteurs z du scanner. Cela
      forme plusieurs sections du volume entier du scanner. L'utilisation d'un
      détail seul d'un étalon, de son pas nominal et en supposant que sa planéité
      et son orthogonalité sont bien meilleures que celles des platines, on peut
      déterminer les données primaires de calibration en se basant sur les
      corrélations. Notez que cette manière de calibrer un microscope est très
      approximative et que son intérêt est plutôt limité pour des besoins de
      métrologie. Toutefois, elle permet d'obtenir des informations utiles sur
      les propriétés du scanner dans le cas où l'on ne peut pas réaliser
      une analyse plus fine des incertitudes.
    </para>
    <para>
    Pour finir, le module
    <menuchoice>
        <guimenu>Calibration</guimenu>
        <guisubmenu>Charger un fichier de calibration...</guisubmenu>
    </menuchoice>
    permet de charger un fichier de données de calibration obtenues par un
    appareil externe, comme par exemple des interféromètres. Les données doivent
    être sous forme de texte brut contenant les nombres des ensembles de
    calibration et les valeurs associées (x, y, z, x_err, y_err, z_err, x_unc,
    y_unc, z_unc).
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='caldata-apply'>
    <title>Application des données de calibration et utilisation ultérieure</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Calibration</guisubmenu>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
    Les données primaires de calibration obtenues lors des étapes précédentes
    sont liées à des platines de translation et non à des mesures SPM. On peut
    utiliser les données de calibration pour différentes mesures. Pour utiliser
    ces données pour traiter les données mesurées, il faut tout d'abord les
    appliquer.
    Le module
          <menuchoice>
        <guimenu>Calibration</guimenu>
        <guisubmenu>Appliquer aux données...</guisubmenu>
      </menuchoice>
    permet de lister et sélectionner les données de calibration appliquées aux
    mesures. Après avoir appliqué les données de calibration, des champs de
    données de calibration sont créés et rattachés aux données sélectionnées. Le
    caractère ‘C’ apparaît alors dans le navigateur de données pour montrer que
    des données de calibration sont attachées aux données correspondantes. Notez
    que la calibration attachée à une mesure SPM n'est plus reliée aux données
    primaires de calibration (qui ont été utilisée pour les créer).
    </para>
    <para>
    Lorsqu'une calibration est attachée à des données, la lecture des données et
    les modules de calcul des données statistiques la détecte automatiquement.
    L'incertitude de mesure est alors ajoutée aux résultats. L'incertitude
    totale est calculée en utilisant les lois de propagation des incertitudes.
    </para>
    </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
