<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: color-map.xml 9429 2009-07-14 21:11:45Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='color-map'>
  <title>Affichage en Fausses Couleurs</title>
  <indexterm>
    <primary>couleur</primary>
    <secondary>affichage</secondary>
  </indexterm>
  <para>
    L'affichage en fausses couleurs est une méthode basique de visualisation de
    données bi-dimensionnelles. Le gradient de couleur (aussi appelé palette) à
    utiliser peut être sélectionné en faisant un clic droit sur l'échelle de
    couleurs dans la fenêtre d'affichage des données.
  </para>
  <para>
    Ce menu de sélection rapide affiche la liste des gradients de couleur
    favoris. Il permet aussi d'appeler la liste complète des gradients en
    choisissant <menuchoice><guimenuitem>Plus...</guimenuitem></menuchoice>.
    Les gradients favoris peuvent être choisis en sélectionnant la case
    correspondante dans la liste complète ou dans la liste de
    <link linkend='color-gradient-editor'>l'éditeur de gradient</link>.
    La sélection d'une ligne dans la liste complète applique le gradient choisi,
    un double-click (ou la touche <keycap>Entrée</keycap>) permet aussi
    d'appliquer la sélection et de fermet la fenêtre de la liste. Les gradients
    dont le nom est connu peuvent être sélectionnés rapidement en tapant leur
    nom. Le gradient à utiliser par défaut (lorsqu'aucun n'est spécifié dans le
    fichier) peut aussi être choisi dans
    <link linkend='color-gradient-editor'>l'éditeur de gradient</link>.
  </para>
  <para>
    La manière dont sont appliquées les couleurs sur les valeurs peut être
    contrôlée avec l'outil
    <link linkend='color-range'>Visualisation des Couleurs</link>.
  </para>
  <informalfigure id='fig-gradient-selectors'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='gradient-selectors.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Fenêtre de données avec le menu des gradients de couleur affiché après
        un clic droit, et la liste complète des gradients.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <sect2 id='color-range'>
    <title>
      Outil de Visualisation des Couleurs
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_color_range-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <para>
      L'outil de visualisation des couleurs est un
      <link linkend='tools'>outil</link> spécial dont le but n'est pas
      d'analyser ou de modifier les données, mais de contrôler la manière dont
      les couleurs sont reliées aux valeurs. Il propose quatre types de
      visualisation :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          Complet
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_color_range_full-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Les couleurs sont plaquées linéairement sur les valeurs, la plage
            complète des données correspond à la plage complète des couleurs. Il
            s'agit du type par défaut (à moins que vous n'ayez changé le type
            par défaut).
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Fixé
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_color_range_fixed-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Les couleurs sont plaquées linéairement sur les valeurs, une plage
            de données spécifiée par l'utilisateur (qui peut être plus petite
            ou plus grande que la plage complète) s'applique sur tout le
            gradient de couleur. Les valeurs en dehors de la plage spécifiée
            sont affichées avec les couleurs des extrémités du gradient. La
            plage peut être ajustée de différentes manières :
          </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              en entrant les valeurs numériques souhaitées dans la fenêtre de
              l'outil,
            </listitem>
            <listitem>
              en sélectionnant une plage dans le graphe de distribution des
              hauteurs dans la fenêtre de l'outil ou
            </listitem>
            <listitem>
              en sélectionnant une zone dans la fenêtre d'affichage des données,
              la plage est alors réglée sur les valeurs minimale et maximale
              des données présentes dans la zone sélectionnée.
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>
            Si aucune plage n'est sélectionnée, celle-ci correspond à la plage
            complète.
          </para>
          <para>
            Notez que les opérations de traitement des données modifient souvent
            la plage des valeurs – et comme la plage fixée reste fixe comme vous
            l'avez sélectionnée, il se peut que l'image devienne complètement
            noire. Dans ce cas il vous faudra certainement ajuster la plage
            manuellement, ou changer de type de visualisation.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Automatique
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_color_range_auto-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Les couleurs sont plaquées linéairement sur les valeurs, un
            intervalle de la plage complète est déterminé de manière heuristique
            et celui-ci est appliqué sur le gradient. Les valeurs en-dehors de
            l'intervalle sont là encore affichées avec les couleurs des
            extrémités du gradient.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Adaptatif
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_color_range_adaptive-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            La plage complète des données correspond au gradient complet,
            toutefois le plaquage des couleurs n'est pas linéaire. Celui-ci est
            basé sur la distribution cumulée inverse des hauteurs, ainsi les
            zones planes obtiennent généralement des parties importantes du
            gradient, et les petites variations présentes sur celles-ci seront
            mieux visualisées.
          </para>
          <para>
            L'échelle de fausses couleurs sur la droite de la
            <link linkend='data-windows'>fenêtre des données</link> n'affiche
            aucune marque, seules les valeurs minimale et maximale sont
            affichées.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      Un type de visualisation peut être choisi comme défaut en cliquant dans la
      case <guilabel>défaut</guilabel> lorsque celui-ci est sélectionné. Les
      nouvelles fenêtres de données utiliseront ce type, mais pas les canaux
      spécifiant explicitement un autre type de visualisation.
    </para>
    <para>
      La sauvegarde des données au format <filename>.gwy</filename> enregistre
      aussi les réglages de visualisation des couleurs, de plage sélectionnée et
      de gradient utilisé. Le gradient n'est toutefois pas enregistré
      physiquement dans le fichier, seul son nom l'est. En d'autres termes, les
      gradients de couleur de même nom sont partagés par les fichiers.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='color-gradient-editor'>
    <title>Editeur de Gradient</title>
    <indexterm>
      <primary>gradient de couleur</primary>
      <secondary>édition</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gradient de couleur</primary>
      <secondary>choix du défaut</secondary>
    </indexterm>
    <para>L'éditeur de gradient peut être lancé avec
      <menuchoice>
        <guimenu>Edier</guimenu>
        <guimenuitem>Gradient de Couleur...</guimenuitem>
      </menuchoice>.
      Il consiste en une liste des gradients similaire à celle du sélecteur de
      gradient, avec un panneau de boutons supplémentaires, et l'éditeur en
      lui-même accessible en double-cliquant sur le gradient que vous souhaitez
      modifier ou en cliquant sur le bouton <guilabel>Editer</guilabel>. On peut
      aussi renommer un gradient. Seuls les gradients créés par l'utilisateur
      peuvent être modifiés ou supprimés, les gradients installés avec Gwyddion
      sont immuables.
    </para>
    <para>
      Le dernier bouton du panneau de contrôle permet de régler le gradient
      sélectionné comme défaut. Celui-ci sera utilisé pour toutes les nouvelles
      données affichées pour lesquelles aucun gradient n'est spécifié.
    </para>
    <para>
      Deux modes d'éditions sont disponibles :
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Points</term>
          <listitem>
            <para>
              Le gradient de couleur est défini par un ensemble de points et
              leurs couleurs associées. Les points sont représentés par des
              marques triangulaires placées au-dessus du gradient en bas de
              l'éditeur. Le déplacement de ces marqueurs déplace les points, de
              nouveaux points peuvent être ajoutés en cliquant dans un espace
              vide, des points existants peut être supprimés en les déplaçant
              hors du gradient.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Courbe</term>
          <listitem>
            <para>
              Le gradient de couleur est défini par les courbes rouge, verte et
              bleue. Les courbes sont segmentées, mais les segments des courbes
              individuelles n'ont pas besoin de coïncider.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
