<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='data-browser'>
  <title>Navigateur de Données</title>
  <indexterm><primary>navigateur de données</primary></indexterm>
  <para>
    Le navigateur de données se présente sous la forme d'une fenêtre affichant
    la structure du fichier sélectionné. Il présente le contenu tel que Gwyddion
    se le représente, l'organisation de celui-ci peut donc changer sensiblement
    de celui donné par le logiciel original.
  </para>
  <para>
    Gwyddion supporte un nombre quelconque de donnée bi-dimensionnelles pour un
    fichier donné. En fonction du contexte, ceux-ci sont généralement appelés
    canaux ou champs de données dans ce guide. Les dimensions des canaux dans un
    fichier peuvent varier, de même que que les dimensions ou les valeurs
    peuvent être des quantités physiques arbitraires.
  </para>
  <para>
    De plus, des données uni-dimensionnelles réprésentées sous forme de graphes
    ou de spectres peuvent être présent dans un même fichier. Le navigateur de
    données est ainsi un outil permettant d'afficher et de gérer tous les
    données disponibles dans un fichier.
  </para>
  <informalfigure id='fig-data-browser'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='data_browser.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Navigateur de données affichant différents canaux.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <sect2 id='data-browser-operating'>
    <title>Contrôler le Navigateur</title>
    <para>
      Comme le navigateur affiche en permanence la structure du fichier
      sélectionné, son contenu change lorsque vous passez d'une fenêtre à une
      autre, pouvant aussi montrer des données de fichiers différents.
      Il n'y a aucune différence entre les fichiers Gwyddion natifs
      (<filename>.gwy</filename>) et les autres types de fichier. Lorsqu'un
      fichier est chargé, sa structure est affichée comme s'il s'agissait d'un
      fichier Gwyddion.
    </para>
    <para>
      Le navigateur de données comporte trois onglets, un pour chaque type de
      données que peut contenir un fichier :
      <itemizedlist>
        <listitem><guilabel>Canaux</guilabel></listitem>
        <listitem><guilabel>Graphes</guilabel></listitem>
        <listitem><guilabel>Spectres</guilabel></listitem>
      </itemizedlist>
      Chaque liste donne les noms des données ainsi que certaines propriétés
      supplémentaires en fonction du type de données. Les noms peuvent être
      modifiés en double-cliquant dessus.
    </para>
    <para>
      Les canaux, graphes et spectres peuvent être supprimés, dupliqués ou
      extraits individuellement vers un nouveau fichier Gwyddion natif à l'aide
      des boutons situés en bas du navigateur. Il est aussi possible de les
      copier vers un nouveau fichier en faisant glisser une ligne du navigateur
      vers une fenêtre quelconque du fichier ciblé.
    </para>
    <para>
      Le bouton fermer situé en haut à droite du navigateur permet de fermer le
      fichier courant, en annulant toutes les modifications non enregistrées.
      Un fichier sera aussi fermé lorsque toutes les fenêtres qui lui sont
      associées sont fermées.
    </para>
    <para>
      Si le navigateur de données est fermé, vous pouvez l'ouvrir en utilisant
      le menu
      <menuchoice>
        <guimenu>Méta-données</guimenu>
        <guimenuitem>Navigateur de Données</guimenuitem>
      </menuchoice>.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='data-browser-channels'>
    <title>Canaux</title>
    <para>
      La liste des canaux montre des vignettes de chaque canal, des cases à
      cocher permettant de choisir la visibilité d'un canal (c'est-à-dire son affichage
      à l'écran), ainsi que le nom des canaux. A droite du nom la présence d'une
      <link linkend='presentations-masks'>présentation et/ou d'un masque</link>
      est indiquée par les lettres suivantes :
      <itemizedlist>
        <listitem><guilabel>M</guilabel> – masque</listitem>
        <listitem><guilabel>P</guilabel> – présentation</listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='data-browser-graphs'>
    <title>Graphes</title>
    <para>
      La liste des graphes affiche des cases à cocher contrôlant la visibilité
      des graphes, ainsi que le nom de ceux-ci. Le nombre de courbes d'un graphe
      donné est affiché à droite de son nom.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='data-browser-spectra'>
    <title>Spectres</title>
    <para>
      La liste des spectres affiche le nom des spectres ainsi que le nombre de
      points présents dans ceux-ci. Il n'y a pas de cases à cocher permettant de
      contrôler la visibilité car les spectres ponctuels sont affichés et
      traités uniquement en relation avec les données bi-dimensionnelles à
      l'aide de
      <link linkend='single-point-spectra'>l'outil spectroscopie</link>.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
