<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: edit-extended.xml 9499 2009-07-18 17:57:05Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='edit-extended'>
  <title>Correction Avancée des Données</title>
  <para>
     Cette section présente certains modules conçus pour réaliser des
     corrections particulières des données SPM. L'utilisation des outils
     basiques de d'édition présentés dans le chpitre
     <link linkend='editing-correction' endterm='editing-correction.title'/>
     permet de corriger la plupart des défauts locaux de scan que l'on trouve
     souvent sur les images de mesure SPM. Il existe aussi de nombreuses sources
     d'erreurs liées aux méthodes de mesure SPM aboutissant à des erreurs
     globales, telles que l'apparition de défauts basse-fréquence ou des dérives
     des données le long de l'axe lent du scan.
  </para>
  <sect2 id='drift-compensation'>
    <title>Compensation de la Dérive</title>
    <indexterm><primary>compensation de la dérive</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Compenser la Dérive</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      La compensation de la dérive calcule et/ou corrige la dérive le long de
      l'axe rapide (horizontal) du scan. Cet effet peut être causé par des
      effets thermiques ou une rigidité mécanique insuffisante de l'instrument
      de mesure.
    </para>
    <para>
      Le graphe de dérive, une des sorties possibles du module, affiche le
      déplacement horizontal de chaque ligne par rapport à une ligne de
      référence (qui peut être en principe choisi de manière arbitraire, en
      pratique la référence est déterminée de manière à minimiser la quantité de
      données sortant de l'image après compensation), avec la coordonnée
      <xi:include href="eqi-y.xml"/>
      de la ligne en abscisse.
    </para>
    <para>
      La dérive est calculée en deux étapes :
      <orderedlist>
        <listitem>
          Un décalage mutuel horizontal est estimé pour chaque couple de lignes
          dont la distance est inférieure à <guilabel>Search range</guilabel>.
          Il s'agit du décalage donnant la corrélation maximale entre les deux
          lignes. On obtient alors l'ensemble des estimations des dérives
          locales (ainsi qu'une valeur de corrélation maximale permettant
          d'évaluer leur similarité).
        </listitem>
        <listitem>
          Les décalages globaux sont calculés à partir des décalages locaux.
          Pour l'instant la méthode utilisée est très simple mais elle semble
          suffisante dans la plupart des cas : les dérivées des dérives locales
          sont ajustées pour chaque ligne sur les estimations des dérives
          locales, le décalage global est ensuite obtenu par intégration
          (c'est-à-dire en sommant des dérives locales).
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <para>
      L'option <guilabel>Exclure l'asymétrie lineaire</guilabel> soustrait le
      terme linéaire du décalage calculé, ce qui peut être utile lorsque l'image
      est anisotrope et qu'elle contient des structures censées être orientés
      selon une direction non parallèle aux bords de l'image.
    </para>
    <informalfigure id='fig-drift-correction'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='drift-corrected-graph.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Exemple de correction de dérive :
          (a) données originales montrant une forte dérive selon l'axe rapide de scan,
          (b) données corrigées,
          (c) courbe de dérive calculée.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='fft-filter-1d'>
    <title>Filtre FFT 1D</title>
    <indexterm>
      <primary>Transformée de Fourier</primary>
      <secondary>Filtrage 1D</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Filtrage FFT 1D</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Le filtrage de Fourier est une des manières les plus puissantes de
      supprimer du bruit d'une image. La transformée de Fourier de l'image est
      tout d'abord calculée. Un filtre est ensuite appliqué à cette transformée.
      La transformée inverse est finalement calculée pour obtenir l'image
      finale. Gwyddion utilise la transformée de Fourier rapide (FFT, Fast
      Fourier Transform) pour accélerer le calcul.
    </para>
    <para>
      Dans le filtre de FFT 1D, les fréquences devant être supprimées du spectre
      (type de suppression : vide) ou soustraites aux fréquences voisines (type
      de suppression : supprimer) peuvent être sélectionnées en marquant les
      zones correspondantes dans le graphe du spectre de puissance. La sélection
      peut être facilement inversée en choisissant le type de filtre. Le filtre
      FFT 1D peut être utilisé à la fois pour les directions horizontales et
      verticales.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='fft-filter-2d'>
    <title>Filtre 2D FFT</title>
    <indexterm>
      <primary>Transformée de Fourier</primary>
      <secondary>Filtrage 2D</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Filtrage FFT 2D</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
     Le filtrage FFT 2D est similaire à la variante 1D (voir plus haut) mais il
     utilise une transformée de Fourier en 2D. Les fréquences spatiales devant
     être filtrées doivent ainsi être sélectionnées en 2D à l'aide d'un éditeur
     de masque. Comme les fréquences sont liées au centre de l'image
     (correspondant à la fréquence nulle), le masque peut être lié à ce centre
     (origine des coordonnées) lors de l'édition. Il existe de plus différents
     types d'affichage et de sortie – l'image ou le module des coefficients
     peuvent être extraits (ou les deux à la fois).
    </para>
    <para>
     Notez que le filtre ré-échantillonne généralement les données à une
     dimension adaptée à l'algorithme de FFT (FFTW ou Gwyddion FFT). Comme cela
     peut affecter les résultats, une information sur la taille de l'image
     ré-échantillonnée est affichée dans la fenêtre du module.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='polynomial-distort'>
    <title>Distortion Polynômiale</title>
    <indexterm><primary>distortion dans le plan xy</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Distortion Polynômiale</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Une distortion dans le plan horizontal peut être corrigée ou créée à
      l'aide la distorsion polynômiale. Cet outil effectue des transformée
      pouvant être exprimées sous la forme
    </para>
    <xi:include href="eq-polynomial-distortion.xml"/>
    <para>
      où
      <xi:include href="eqi-P_x.xml"/>
      et
      <xi:include href="eqi-P_y.xml"/>
      sont des polynômes pouvant atteindre le troisième ordre et utilisant des
      coefficients définis par l'utilisateur. Notez la direction de la
      transformation des coordonnées – la direction inverse ne garantirait pas
      une fonction non équivoque.
    </para>
    <para>
      Les coefficients du polynôme sont sans unité, i.e. comme si les plages de
      coordonnéess étaient toujours [0, 1]. Si la case
      <guilabel>Mise à jour automatique</guilabel> est activée, la touche
      <keysym>Entrée</keysym> lors de la saisie d'un coefficient (ou simplement
      le déplacement vers une autre case) permet de mettre à jour la
      prévisualisation du résultat.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
