<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: edit.xml 10415 2009-11-12 17:08:11Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='editing-correction' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title id='editing-correction.title'>Edition et correction des données</title>
  <indexterm><primary>correction de défauts</primary></indexterm>
  <para>
    Plusieurs modules permettent l'édition directe ou indirecte des données SPM.
    Dans la plupart des cas, les modules de traitement changent les données
    d'une manière ou d'une autre. Nous allons décrire dans cette section les
    modules et outils conçus quant à eux spécifiquement pour corriger des
    défauts locaux dans l'image. Les fonctions présentées par la suite
    permettent de supprimer les <quote>mauvaise</quote> données d'une image,
    puis de les remplacer à l'aide d'algorithmes d'interpolations.
  </para>
  <sect2 id='remove-spots'>
    <title>
      Supprimer les points chauds
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_spot_remove-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <para>
      L'outil <link linkend='remove-spots'>Supprimer les Points Chauds</link>
      peut être utilisé pour supprimer de petites parties de l'image considérées
      comme des erreurs de mesure, des poussières ou toute autre chose n'ayant
      rien à faire dans les données. Notez que cette opération peut avoir une
      influence importance sur les paramètres statistiques des données, soyez
      donc certain de ne pas supprimer des données existants réellement sur la
      surface.
    </para>
    <para>
      En utilisant cet outil vous pouvez sélectionner la position du point chaud
      et observer son voisinage dans la fenêtre d'outil. Vous pouvez ensuite
      sélectionner dans cette fenêtre un rectangle autour de la zone à
      supprimer. Vous pouvez enfin choisir l'une des méthodes d'interpolation
      disponibles pour recréer des données à la place de l'ancien
      <quote>point chaud</quote> :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        Applatissement hyperbolique - utilise les données des bords de la zone
        sélectionnée pour interpoler les données dans la zone sélectionnée.
      </listitem>
      <listitem>
        Pseudo-Laplace et solveur laplacien - résoud l'équation de Laplace pour
        calculer les données dans la zone ; le bord est traité comme une source
        virtuelle.
      </listitem>
      <listitem>
        Interpolation fractale - utilise l'image entière pour en déterminer la
        dimension fractale, puis essaie de créer des données aléatoires ayant
        la même dimension fractale et les place dans la zone sélectionnée.
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      L'exécution de l'algorithme se lance en cliquant sur
      <guibutton>Appliquer</guibutton>.
    </para>
    <para>
      <note>
      L'outil de suppression des points chauds ne fonctionnera que pour des
      zones inférieures ou égales à 64 × 64 pixels. Pour supprimer de plus
      grandes zones utilisez l'outil
      <link linkend='tool-mask-editor'>Edition de Masque</link>, puis utilisez
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem><link linkend='remove-data-under-mask'>Supprimer les données sous le masque</link></guimenuitem>
      </menuchoice>.
      </note>
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='remove-grains'>
    <title>
      Suppression de grains
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_grains_remove-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <para>
      Cet outil simple permet de supprimer les parties continues d'un masque ou
      d'interpoler les données situées sous le masque, ou de faire les deux à la
      fois. La partie du masque à supprimer peut être sélectionnée en faisant un
      clic-gauche dessus..
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='remove-scars'>
    <title>
      Supprimer les défauts linéaires
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_scars-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <indexterm><primary>correction des défauts linéaires</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Supprimer les défauts linéaires</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Les défauts linéaires correspondent à des parties de l'image affectées par
      une errreur commune lors d'une mesure par balayage : une erreur locale
      de la boucle de rétroaction. Les défauts linéaires sont en général
      parallèle à l'axe rapide de balayage sur l'image. Cette fonction trouve
      et supprime automatiquement ces défauts  en utilisant les lignes
      adjacentes pour <quote>remplir</quote> les espaces. Le traitement est
      lancé en utilisant les derniers réglages utilisés dans la fonction
      <link linkend='mark-scars'>Marquer les défauts linéaires</link>.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='mark-scars'>
    <title>Marquer les défauts linéaires</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Marquer les défauts linéaires</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      De manière similaire, le module
      <classname>Marquer les défauts linéaires</classname> permet de créer un
      masque sur les points considérés comme des défauts linéaires.
      Contrairement à la
      <link linkend='remove-scars'>suppression des défauts linéaires</link>
      qui interpole directement les défauts localisés, ce module vous permet
      d'ajuster plusieurs paramètres de manière à régler finement la sélection
      des défauts linéaires :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        Largeur maximale – seuls les défauts linéaires de largeur inférieure
        ou égale à cette valeur (en pixels) seront marqués.
      </listitem>
      <listitem>
        Longueur minimale – seuls les défauts linéaires de longueur supérieure
        ou égale à cette valeur (en pixels) seront marqués.
      </listitem>
      <listitem>
        Seuil dur – différence minimale des valeurs
        the minimum difference of the value from the
        neighbouring upper and lower lines to be considered a defect.
        The units are relative to image RMS.
      </listitem>
      <listitem>
        Seuil doux – values differing at least this much do not form
        defects themselves, but they are attached to defects obtained from
        the hard threshold if they touch one.
      </listitem>
      <listitem>
        Positif, négatif, les deux – le type de défauts à supprimer. Positif
        correspond aux défauts ayant des valeurs au-dessus de la normale (pics),
        et négatif correspond aux défauts ayant des valeurs en-dessous de la
        normale (trous).
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      Après avoir cliqué sur <guibutton>Ok</guibutton> le nouveau masque de
      défauts est appliqué à l'image. D'autres modules ou outils peuvent être
      utilisés pour modifier ces données.
    </para>
    <informalfigure id='fig-scars'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='remove-scars.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Exemple de suppression des défauts linéaires</phrase>
        </textobject>
        <caption>
          Exemple de marquage et suppression des défauts linéaires :
          (a) données originales avec défauts,
          (b) données avec les défauts marqués,
          (c) données corrigées.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='remove-data-under-mask'>
    <indexterm>
      <primary>interpolation</primary>
      <secondary>des données sous le masque</secondary>
    </indexterm>
    <title>
      Supprimer les données sous le masque
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_remove_under_mask-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Supprimer les données sous le masque</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Cette fonction remplace les donneés situées sous le masque en résolvant
      l'équation de Laplace. Les données autour des zones masquées servent
      de conditions aux limites. La solution est calculée de manière itérative,
      la convergence peut donc prendre un peu de temps..
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='fractal-correction'>
    <title>Correction fractale</title>
    <indexterm><primary>interpolation fractale</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Correction fractale</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Le module de correction fractale, tout comme le module de
      <link linkend='remove-data-under-mask'>suppression des données sous le masque</link>,
      remplace les données situées sous le masque. Il utilise toutefois un
      algorithme différent pour déterminer les nouvelles données : la dimension
      fractale de l'image complète est tout d'abord calculée, puis les données
      sous le masque sont substituées par une surface aléatoire ayant la même
      dimension fractale. La hauteur quadratique moyenne des irrégularités
      (rugosité) n'est pas affectée par l'utilisation de ce module.
    </para>
    <note>Ce calcul peut prendre un certain temps, soyez donc patients.</note>
    <warning>
      Le fait de lancer ce module sur des donnée n'ayant pas de propriétés
      fractales n'est pas du tout recommandé car cela peut aboutir à des
      résultats totalement irréalistes.
    </warning>
  </sect2>
  <sect2 id='mask-of-outliers'>
    <title>Masquer les points aberrants</title>
    <indexterm><primary>correction des points aberrants</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Masquer les points aberrants</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Ce module crée un masque des zones ne passant pas le critère
      <xi:include href="eqi-3sigma.xml"/>. Toutes les valeurs au-delà ou en-deçà
      de cet intervalle de confiance sont masquées et peuvent ensuite être
      éditées ou traitées par d'autres modules.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='line-correction'>
    <title>
      Correction des lignes
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_line_level-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <indexterm><primary>correction des lignes</primary></indexterm>
    <para>
      Les profils mesurés le long de l'axe rapide de scan (en génral l'axe
      <xi:include href="eqi-x.xml"/>) peuvent être décalés les uns
      par rapport aux autres ou avoir des pentes légèrement différentes. Les
      fonctions de base de correction des lignes permettent de corriger ce genre
      d'erreurs. Plusieurs fonctions peuvent être utilisées : les outils
      <link linkend='line-polynomial'>Polynôme</link>
      <link linkend='path-level'>Mise à niveau par chemin</link> ainsi que
      plusieurs méthodes proposées le menu
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu>
      </menuchoice>.
    </para>
    <para id='line-polynomial'>
      L'outil polynôme ajuste chaque ligne horizontale ou verticale par un
      polynôme allant jusqu'au troisième ordre, puis soustrait le polynôme
      obtenu – une fonction fréquemment utilisée dans le traitement des données
      SPM brutes. Il permet aussi d'exclure ou d'inclure une zone du calcul.
      L'inclusion ou l'exclusion ne s'applique qu'aux lignes ayant une
      intersection avec la zone sélectionnée. Les autres lignes sont toujours
      ajustées en utilisant toutes les valeurs des données.
    </para>
    <para>
      Les fonctions de correction de ligne présentes dans le menu
      <guisubmenu>Correction des Données</guisubmenu> ne réalisent que la
      correction des lignes horizontales, il faudra donc appliquer une rotation
      pour pouvoir corriger les lignes verticales. On dispose des focntions
      suivantes :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <guimenuitem>Correction des lignes par correspondance</guimenuitem>,
      </listitem>
      <listitem>
        <guimenuitem>Correction des lignes par médiane</guimenuitem>,
      </listitem>
      <listitem>
        <guimenuitem>Correction des lignes par valeur dominante</guimenuitem>,
      </listitem>
      <listitem>
        <guimenuitem>Correction des lignes par différence médiane</guimenuitem>, et
      </listitem>
      <listitem>
        <guimenuitem>Correction des sauts dans les lignes</guimenuitem>.
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      Les trois premières méthodes sont très similaires, elles alignent toutes
      les lignes du champ de données de manière à minimiser une certaine
      quantité. Comme leur nom l'indique, la
      <guimenuitem>correction des lignes par médiane</guimenuitem> fait
      correspondre les médianes des lignes, tandi que la
      <guimenuitem>orrection des lignes par valeur dominante</guimenuitem>
      fait correspondre les valeurs dominantes (modes) des lignes.
      La <guimenuitem>correction des lignes par correspondance</guimenuitem>
      minimise une fonction de différence de ligne donnant plus de poids aux
      zones planes, et moins de poids aux zones présentant de fortes pentes.
      L'effet de ces trois fonctions est souvent très similaire, cependant
      certaines fonctions peuvent être plus appropriées pour certains types de
      données.
    </para>
    <tip>
      La correction des lignes par médiane peut tenir compte du masque. Dans le
      cas où un masque est présent sur les données, la fonction propose
      de n'utiliser que les données situées sous le masque, exclure les données
      sous le masque ou ignorer le masque et utiliser la totalité des données.
    </tip>
    <para>
      La fonction de
      <guimenuitem>correction des lignes par différence médiane</guimenuitem>
      décale les lignes de manière à ce que la médiane des différence (entre
      les pixels adjacents verticalement) soit nulle, plutôt que la différence
      des médiane. Elle préserve ainsi mieux les gros éléments de l'image tout
      en étant plus sensible aux lignes complètement aberrantes.
    </para>
    <para>
      La fonction de
      <guimenuitem>correction des sauts dans les lignes</guimenuitem> diffère
      des autres. Elle tente d'identifier les segments désalignés à l'intérieur
      des lignes et corrige individuellement la hauteur de ces segments. Elle
      est ainsi souvent capable de corriger des données présentant des
      discontinuités au milieu d'une ligne. Cette fonction est assez
      expérimentale et son fonctionnement exact est susceptible d'être modifié.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='path-level'>
    <title>
      Outil de mise à niveau par chemin
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_path_level-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <indexterm><primary>mise à niveau par chemin</primary></indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mise à niveau</primary>
      <secondary>le long d'un chemin</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      L'outil de <guilabel>mise à niveau par chemin</guilabel> peut être utilisé
      pour corriger les hauteurs d'un groupe de lignes dans les images
      complexes.
    </para>
    <para>
      On commence d'abord par sélectionner un certain nombre de lignes dans les
      données. Les intersections de ces lignes avec les lignes de l'image
      forment alors un ensemble de points dans chaque ligne utilisée pour la
      mise à niveau. Les lignes de l'image sont alors montées ou abaissées pour
      minimiser la différence de hauteur avec les points des lignes adjacentes.
      Les lignes de l'image n'ayant aucune intersection avec les lignes de
      sélection ne sont pas ajustée (par rapport aux lignes adjacentes).
    </para>
    <informalfigure id='fig-path-level'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='path-level.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Exemple de mise à niveau par chemin :
          (a) données non corrigée présentant des sauts que les méthodes
          automatiques pourrait échouer à corriger, deux lignes de mise à niveau
          sont sélectionnées,
          (b) résultat de la mise à niveau par chemin avec une largeur de ligne
          de 5.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <xi:include href='unrotate.xml'/>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
