<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: facet-analysis.xml 9366 2009-07-07 21:33:22Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect2 id='facet-analysis'>
  <title>Analyse des Facettes</title>
  <indexterm><primary>analyse des facettes</primary></indexterm>
  <para>
    <menuchoice>
      <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
      <guisubmenu>Statistiques</guisubmenu>
      <guimenuitem>Analyse des Facettes</guimenuitem>
    </menuchoice>
  </para>
  <para>
    L'analyse des facettes permet d'étudier de manière interactive l'orientation
    des facettes présentes dans les données, et de marquer les facettes ayant
    des orientations spécifiques sur l'image. La vue de gauche affiche les
    données avec une prévisualisation des facettes marquées. La vue de droite,
    que l'on appellera par la suite le visualisateur de facettes, affiche la
    distribution bi-dimensionnelle des pentes.
  </para>
  <para>
    Le centre du visualisateur de facettes correspond toujours à une inclinaison
    nulle (facettes horizontales), la pente selon la direction
    <inlineequation>
      <mathphrase><phrase role='math'>x</phrase></mathphrase>
      <alt>x</alt>
    </inlineequation>
    augmente vers la droite et la gauche, et la pente selon la direction 
    <inlineequation>
      <mathphrase><phrase role='math'>y</phrase></mathphrase>
      <alt>y</alt>
    </inlineequation>
    augmente vers les bords haut et bas. Le système de coordonnées exact est un
    peu complexe, il s'adapte à la plage de pentes présentes dans les données
    affichées.
  </para>
  <para>
    La <guilabel>taille des facettes</guilabel> contrôle le rayon du plan ajusté
    localement à chaque point pour déterminer l'inclinaison locale. La valeur 0
    signifie qu'aucun ajustement n'est réalisé, l'inclinaison locale est
    déterminée à partir des dérivées symétriques en
    <inlineequation>
      <mathphrase><phrase role='math'>x</phrase></mathphrase>
      <alt>x</alt>
    </inlineequation>
    et
    <inlineequation>
      <mathphrase><phrase role='math'>y</phrase></mathphrase>
      <alt>y</alt>
    </inlineequation>
    en chaque point. Le choix de la taille de voisinage est cruciale pour
    obtenir des résultats corects : elle doit être plus petite que les détails
    auxquels on s'intéresse pour éviter leur filtrage, tout en étant
    suffisamment grande pour éliminer le bruit présent dans l'imaage.
  </para>
  <informalfigure id='fig-facet-analysis-sizes'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='facet-analysis-sizes.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Illustration de influence de la taille du plan ajusté sur la
        distribution d'un scan fortement bruité d'une surface DLC délaminée. On
        peut constater que la distribution est complètement noyée dans le bruit
        pour les petites tailles de plan. Les valeurs de voisinage sont : (a) 0,
        (b) 2, (c) 4, (d) 7. Les plages d'angle et de couleur sont appliquées
        sur la dynamique complète de l'image, c'est-à-dire qu'elles varient
        d'une image à une autre.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    La vue des données et le visualisateur de facettes permettent de
    sélectionner un point avec la souris et lire l'inclinaison de la normale à
    la facette correspondante
    <inlineequation>
      <mathphrase><phrase role='math'>ϑ</phrase></mathphrase>
      <alt>\vartheta</alt>
    </inlineequation>
    et la direction
     <inlineequation>
      <mathphrase><phrase role='math'>φ</phrase></mathphrase>
      <alt>\varphi</alt>
    </inlineequation>
    sous <guilabel>Normale</guilabel>. Lorsque vous sélectionnez un point sur la
    vue des données, la sélection du visualisateur de facette est mise à jour
    pour afficher l'inclinaison sur ce point.
  </para>
  <para>
    Le bouton <guibutton>Trouver le Maximum</guibutton> ajuste la sélection
    du visualisateur de facette sur la maximum de la distribution des pentes
    (il s'agit de la position initiale de la sélection).
  </para>
  <para>
    Le bouton <guibutton>Marquer</guibutton> met à jour le masque avec les zones
    ayant une pente similaire à la pente sélectionnée. Plus précisément, les
    zones ayant une pente dans la <guilabel>Tolérance</guilabel> de la pente
    sélectionnée. Le visualisateur de facettes affiche alors l'ensemble des
    pentes correspondant aux points marqués (notez que cet ensemble peut ne
    pas être circulaire dans le visualisateur de facettes, mais il ne s'agit
    que d'un effet de projection). L'inclinaison moyenne de tous les points
    dans la plage de pentes sélectionnée est affichée sous 
    <guilabel>Normale Moyenne</guilabel>.
  </para>
</sect2>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
