<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: fractal.xml 10420 2009-11-13 15:28:58Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='fractal-analysis' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title>Analyse Fractale/title>
  <para>
    On rencontre parfois des objets ayant des propriétés aléatoires. On admet
    en général que ces obbjets présentent les propriétés d'auto-affinité sur
    une certaine plage d'échelles. L'auto-affinité est une généralisation de
    l'auto-similarité, qui est la propriété essentielle de la plupart des
    fractales déterministes. Une partie d'un objet auto-affine est similaire
    à l'objet entier après une mise à l'échelle anisotrope. On considère que de
    nombreuses surfaces rugueuses appartiennent aux objets aléatoires ayant des
    propriétés d'auto-affinité, et sont traités comme des fractales. Ces
    surfaces peuvent bien évidemment être analysées par microscopie à force
    atomique (AFM). Les résultats de l'analyse fractale de surfaces aléatoires
    et auto-affines mesurées par AFM sont en général utilisés pour classifier
    de telles surfaces préparées selon différents procédés technologiques
    [<link linkend='fractal-analysis-ref-1'>1</link>,<link linkend='fractal-analysis-ref-2'>2</link>,<link linkend='fractal-analysis-ref-3'>3</link>,<link linkend='fractal-analysis-ref-4'>4</link>].
  </para>
  <para id='fractal-dimension'>
    <indexterm><primary>dimension fractale</primary></indexterm>
    Gwyddion propose différentes méthodes d'analyse fractale, que l'on retrouve
    dans
  <menuchoice>
    <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
    <guisubmenu>Statistiques</guisubmenu>
    <guimenuitem>Analyse Fractale</guimenuitem>
  </menuchoice>.
  </para>
  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>
        La méthode par comptage de cube
        [<link linkend='fractal-analysis-ref-1'>1</link>,<link linkend='fractal-analysis-ref-2'>2</link>]
      </term>
      <listitem>
        est directement dérivée de la définition de la dimension fractale par
        comptage de boîte. L'algorithme est basé sur les étapes suivantes : un
        maillage cubique de constante de maille <xi:include href="eqi-l.xml"/>
        est superposé sur la surface selon <xi:include href="eqi-z.xml"/>.
        Au départ, <xi:include href="eqi-l.xml"/> vaut
        <xi:include href="eqi-X-over-2.xml"/> (où <xi:include href="eqi-X.xml"/>
        est la longueur du bord de la surface), ce qui donne un maillage de
        <xi:include href="eqi-2x2x2-is-8.xml"/> cubes.  Puis
        <xi:include href="eqi-N-of-l.xml"/> est le nombre de tous les cubes
        contenant au moins un pixel de l'image. La constante de maille
        <xi:include href="eqi-l.xml"/> est ensuite réduite par pas de 2 et le
        procédé se répète jusqu'à ce que <xi:include href="eqi-l.xml"/>
        égale la distance entre deux pixels adjacents. La pente du graphe de
        <xi:include href="eqi-log-N-of-l.xml"/> par rapport à
        <xi:include href="eqi-log-1-over-l.xml"/>
        donne directement la dimension fractale <xi:include href="eqi-D_f.xml"/>.
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>
        La méthode par triangulation
        [<link linkend='fractal-analysis-ref-1'>1</link>]
      </term>
      <listitem>
        est très similaire à la méthode par comptage de cube et est elle aussi
        directement basée sur la dimension fractale par comptage de boîte. La
        méthode fonctionne de la manière suivante : une grille de dimension
        unitaire <xi:include href="eqi-l.xml"/> est placée sur la surface.
        Celle-ci définit l'emplacement des vertex d'un certain nombre de
        triangles. Quand, par exemple,
        <xi:include href="eqi-l-is-X-over-4.xml"/>, la surface est couverte par
        32 triangles de différentes aires et inclinés à différents angles par
        rapport au plan <xi:include href="eqi-xy.xml"/>. Les aires des triangles
        sont calculées et sommées pour obtenir une approximation de la surface
        <xi:include href="eqi-S-of-l.xml"/> correspondant à
        <xi:include href="eqi-l.xml"/>.
        La taille de la grille est ensuite réduite par succesivement par un
        facteur 2, comme précédemment, et le processus se déroule jusqu'à ce
        que <xi:include href="eqi-l.xml"/> correspondeà la distance entre deux
        pixels adjacents. La pente du graphe de
        <xi:include href="eqi-log-S-of-l.xml"/> par rapport à
        <xi:include href="eqi-log-1-over-l.xml"/> correspond alors à
        <xi:include href="eqi-D_f-minus-2.xml"/>.
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>
        La méthode par variance
        [<link linkend='fractal-analysis-ref-3'>3</link>,<link linkend='fractal-analysis-ref-4'>4</link>]
      </term>
      <listitem>
        est basée sur la dépendance d'échelle de la variance du mouvement
        Brownien fractionnaire. En pratique, dans la méthode par variance on
        divise la surface en boîtes carrées de taille égale, et la variance (la
        puissance des valeurs RMS des hauteurs) est calculée pour une taille de
        boîte particulière. La dimension fractale est calculée à partir de
        la pente <xi:include href="eqi-beta.xml"/> de la régression linéaire par
        moindres carrés des points du graphe log-log de la variance, on a alors
        <xi:include href="eqi-D_f-is-3-minus-beta-over-2.xml"/>.
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>
        La méthode du spectre de puissance
        [<link linkend='fractal-analysis-ref-3'>3</link>,<link linkend='fractal-analysis-ref-4'>4</link>,<link linkend='fractal-analysis-ref-5'>5</link>]
      </term>
      <listitem>
        est basée sur la dépendance en spectre de puissance du mouvement
        Brownien fractionnaire. Dans la méthode du spectre de puissance, une
        tranformée de Fourier est appliquée sur le profil de chaque ligne
        constituant l'image, permettant d'évaluer le spectre de puissance. Tous
        les spectres de puissance ainsi calculés sont ensuite moyennés. La
        dimension fractale est calculée à partir de la pente
        <xi:include href="eqi-beta.xml"/> de la régression linéaire par
        moindres carrés des points du graphe log-log du spectre de puissance, on
        a alors <xi:include href="eqi-D_f-is-7-over-2-minus-beta-over-2.xml"/>.
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
    Les axes des graphs de la Dimension Fractale affichent des données
    logarithmiques, les dépendances linéaires mentionnées plus haut correpondent
    donc ici à des lignes droites. La mesure des axes doit donc être traitée de
    manière arbitraires.
  </para>
  <para>
    Notez que les résultats changent en fonction de la méthode utilisée. Ceci
    vient des erreurs systématiques des approches des différentes analyses
    fractales.
  </para>
  <informalfigure id='fig-fractal-dimension-screenshot'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='fractal.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Fenêtre de calcul de la dimension fractale.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    De plus, les résultats de l'analyse fractale peuvent être fortement
    influencés par la convolution de la sonde de mesure. Il est donc recommandé
    de vérifier la carte d'incertitude avant d'appliquer l'analyse fractale.
    Dans les cas où l'image de la surface est fortement influencée par l'image
    de la sonde, les résultats de l'analyse fractale peuvent être perturbés de
    manière importante.
  </para>
  <para>
    Notez que les algorithmes présents dans le module Analyse Fractale sont
    aussi utilisés pour le module Correction Fractale et pour l'option
    Interpolation Fractale de l'outil Supprimer les Points Chauds.
  </para>
  <sect2 id='fractal-analysis-ref'>
    <title>References</title>
    <para id='fractal-analysis-ref-1'>
      [1] C. Douketis, Z. Wang, T. L. Haslett, M. Moskovits: Fractal
      character of cold-deposited silver films determined by low-temperature
      scanning tunneling microscopy. Physical Review B, Volume 51, Number 16,
      15 April 1995, 51
    </para>
    <para id='fractal-analysis-ref-2'>
      [2] W. Zahn, A. Zösch: The dependance of fractal dimension on measuring
      conditions of scanning probe microscopy. Fresenius J Analen Chem (1999)
      365: 168-172
    </para>
    <para id='fractal-analysis-ref-3'>
      [3] A. Van Put, A. Vertes, D. Wegrzynek, B. Treiger, R. Van Grieken:
      Quantitative characerization of individual particle sutfaces by fractal
      analysis of scanning electron microscope images. Fresenius J Analen
      Chem (1994) 350: 440-447
    </para>
    <para id='fractal-analysis-ref-4'>
      [4] A. Mannelquist, N. Almquist, S. Fredriksson: Influence of tip
      geometry on fractal analysis of atomic force microscopy images. Appl.
      Phys. A 66,1998, 891-895
    </para>
    <para id='fractal-analysis-ref-5'>
      [5] W. Zahn, A. Zösch: Characterization of thin film surfaces by
      fractal geometry. Fresenius J Anal Chem (1997) 358: 119-121
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
