<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<appendix id='gpl'>
  <appendixinfo>
    <title>Licence Publique Générale GNU</title>
    <pubdate>Version 2, Juin 1991</pubdate>
    <copyright>
      <year>1989, 1991</year>
      <holder>Free Software Foundation, Inc.</holder>
    </copyright>
    <legalnotice id='gpl-legalnotice'>
      <para>
        <address>Free Software Foundation, Inc.
          <street>51 Franklin Street, Fifth Floor</street>,
          <city>Boston</city>,
          <state>MA</state>
          <postcode>02110-1301</postcode>
          <country>USA</country>
        </address>
      </para>
      <para>
        Toute personne est autorisée à copier textuellement et à diffuser des
        copies de ce document de licence, mais aucune modification n'est
        autorisée.
      </para>
    </legalnotice>
    <releaseinfo> Version 2, Juin 1991</releaseinfo>
  </appendixinfo>
  <title>Licence Publique Générale GNU</title>
  <para>
    NOTICE D'ACCOMPAGNEMENT DE LA TRADUCTION NON OFFICIELLE À CONSERVER DANS
    TOUTE REPRODUCTION DE CETTE TRADUCTION
  </para>
  <para>
    Ceci est une traduction non officielle de la GNU General Public License en
    français. Elle n'a pas été publiée par la Free Software Foundation, et
    ne détermine pas les termes de distribution pour les logiciels qui
    utilisent la GNU GPL--seul le texte anglais original de la GNU GPL en a le
    droit. Cependant, nous espérons que cette traduction aidera les
    francophones à mieux comprendre la GPL.
  </para>
  <para>
    L'original de cette traduction est disponible à l'adresse suivante :
    <ulink url='http://www.code-aster.org/V2/UPLOAD/DOC/Telechargement/GPL_fr.pdf'>http://www.code-aster.org/V2/UPLOAD/DOC/Telechargement/GPL_fr.pdf</ulink>.
    L'original de la licence est disponible à l'adresse suivante : 
    <ulink url='http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html'>http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html</ulink>.
  </para>
  <simplesect id='gpl-1'>
    <title>Préambule</title>
    <para>
      Les licences de la plupart des logiciels sont conçues pour limiter votre
      liberté de les partager et de les modifier. En revanche, la Licence
      Publique Générale GNU est destinée à garantir votre liberté de partager et
      de modifier le logiciel libre, à assurer que le logiciel soit libre pour
      tous ses utilisateurs. Cette Licence Publique Générale s'applique à la
      plupart des logiciels de la Free Software Foundation et à tout autre
      programme dont les auteurs s'engagent à l'utiliser. (Quelques autres
      logiciels de la Free Software Foundation sont toutefois couverts par la
      Licence Publique Générale pour Bibliothèques GNU). Vous pouvez aussi
      l'appliquer à vos programmes.
    </para>
    <para>
      Lorsque nous parlons de logiciel libre, nous nous référons à la liberté,
      non au prix.
      Nos Licences Publiques Générales vous permettent de bénéficier de la
      liberté de distribuer des copies de logiciels libres (et de faire payer
      ce service si vous le souhaitez), de recevoir le code source ou de
      pouvoir l'obtenir si vous le voulez, de pouvoir modifier le logiciel ou
      d'en utiliser des parties dans de nouveaux programmes libres, et de savoir
      que vous pouvez faire tout cela.
    </para>
    <para>
      Pour protéger vos droits, nous devons faire des restrictions qui empêchent
      quiconque de vous refuser ces droits ou de vous demander de céder ces
      droits. Ces restrictions se traduisent pour vous par certaines
      responsabilités si vous diffusez des exemplaires du logiciel ou si vous le
      modifiez.
    </para>
    <para>
      Ainsi par exemple, si vous distribuez des copies d'un tel programme, que
      ce soit gratuitement ou moyennant paiement, vous devez accorder aux
      destinataires tous les droits dont vous disposez. Vous devez vous assurer
      qu'eux-mêmes reçoivent également ou puissent obtenir le code source et
      vous devez leur montrer ces dispositions afin qu'ils connaissent leurs
      droits.
    </para>
    <para>
      Nous protégeons vos droits en deux étapes :
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
             nous protégeons le logiciel par copyright et
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
             nous vous proposons cette licence qui vous donne l'autorisation
             juridique de copier, de distribuer et/ou de modifier le logiciel.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <para>
      De la même manière, pour la protection de chacun des auteurs et la nôtre,
      nous voulons nous assurer que chacun a bien compris qu'il n'y a pas de 
      garantie portant sur ce logiciel libre. Si le logiciel est modifié par un
      tiers et transmis, nous voulons que ses destinataires sachent que le 
      logiciel dont ils disposent n'est pas l'original, pour que des problèmes 
      introduits par des tiers ne rejaillissent pas sur la réputation des 
      auteurs d'origine.
    </para>
    <para>
      Enfin, tout programme libre est constamment menacé par des brevets de 
      logiciel. Nous souhaitons éviter le danger que des sous-distributeurs d'un
      programme libre obtiennent des licences de brevet, ce qui aurait pour
      effet de rendre le programme propriétaire. Pour empêcher cela, nous avons
      établi clairement que tout brevet doit faire l'objet d’une concession de 
      licence qui en permette l’utilisation par toute personne, ou d’aucune
      concession de licence du tout.
    </para>
    <para>
      Ci-dessous vous trouverez les dispositions précises concernant la copie, 
      la distribution et la modification.
    </para>
  </simplesect>
  <simplesect id='gpl-2'>
    <title>DISPOSITIONS RELATIVES A LA COPIE, LA DISTRIBUTION ET LA 
    MODIFICATION</title>
    <sect2 id='gpl-2-0'>
      <title>Section 0</title>
      <para>
         Cette Licence s'applique à tout programme ou autre œuvre qui comporte 
         une mention placée par le détenteur de copyright établissant qu'il peut
         être distribué selon les dispositions de la Licence Publique Générale.
         Ci-après, le <quote>Programme</quote> désigne tout programme ou toute
         œuvre et une <quote>œuvre basée sur le Programme</quote> désigne soit 
         le Programme, soit une œuvre dérivée au titre de la législation du 
         copyright, autrement dit une œuvre comprenant le Programme ou une 
         partie de ce Programme, textuellement ou avec des modifications et/ou
         traduit dans un autre langage. (Ci-après, la traduction est incluse
         sans limitation dans le terme <quote>modification</quote>). Chaque
         concessionnaire de licence est désigné par <quote>vous</quote>.
      </para>
      <para>
        Des opérations autres que la copie, la distribution et la modification
        ne sont pas concernées par cette Licence et sortent de son champ
        d'application. L’exécution du Programme n'est pas limitée, et les
        résultats du Programme ne sont couverts que si leur contenu constitue
        une œuvre basée sur le Programme (indépendamment du fait qu'elle ait été
        réalisée par exécution du Programme ou non). La véracité de ce qui
        précède, dépend de ce que fait le Programme.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-1'>
      <title>Section 1</title>
      <para>
         Vous pouvez copier et distribuer des copies textuelles du code source
         du Programme tel que vous le recevez, sur tout support, à condition que
         vous ayez publié visiblement et d'une manière appropriée sur chaque
         exemplaire, une mention de copyright appropriée et un déni de garantie,
         conservé intact toutes les mentions qui se réfèrent à cette Licence et
         à l'absence de toute garantie, et donné à tous autres destinataires du
         Programme, un exemplaire de cette Licence avec le Programme.
      </para>
      <para>
        Vous pouvez demander un paiement pour l'action matérielle du transfert
        d'un exemplaire et vous pouvez, à votre discrétion, proposer une
        protection de garantie en échange d'une redevance.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-2'>
      <title>Section 2</title>
      <para>
         Vous pouvez modifier votre ou vos exemplaires du Programme ou d'une
         partie de ce Programme, constituant ainsi une œuvre basée sur le
         Programme, et copier et distribuer ces modifications ou cette œuvre
         selon les dispositions de la <link linkend='gpl-2-1'>Section 1</link>
         ci-dessus, sous réserve que vous satisfassiez à toutes ces conditions :
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
               Vous devez faire en sorte que les fichiers modifiés portent des
               mentions visibles établissant que vous les avez modifiés, ainsi
               que la date de toute modification.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Vous devez faire en sorte que toute œuvre que vous distribuez ou
              publiez, qui entièrement ou partiellement contient le Programme ou
              est dérivé du Programme ou d’une partie de celui-ci, fasse l'objet
              d'une licence comme un tout, sans frais pour les tiers, selon les
              dispositions de cette Licence.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Si le programme modifié lit normalement des commandes d'une
              manière interactive lors de son exécution, vous devez faire en
              sorte que, lorsque commence cette utilisation interactive de la
              manière la plus ordinaire, soit imprimée ou apparaisse une annonce
              comprenant un avis de copyright approprié et un avis selon lequel
              il n'y a pas de garantie (ou au contraire, précisant que vous
              assurez une garantie) et que les utilisateurs peuvent redistribuer
              le programme selon ces conditions, et rappelant à l'utilisateur
              comment visualiser un exemplaire de cette Licence.
              <note>
                <title>Exception:</title>
                <para>
                  Si le Programme lui-même est interactif mais n'imprime pas
                  normalement une telle annonce, il n'est pas nécessaire que
                  votre œuvre basée sur le Programme imprime une annonce).
                </para>
              </note>
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </para>
      <para>
        Ces conditions s'appliquent à l'œuvre modifiée comme un tout. Si des
        sections identifiables de cette œuvre ne sont pas dérivées du Programme
        et peuvent raisonnablement être considérées comme des œuvres
        indépendantes et distinctes en elles-mêmes, cette Licence, et ses
        dispositions, ne s'appliquent pas à ces sections lorsque vous les
        distribuez comme œuvres distinctes. Mais lorsque vous distribuez les
        mêmes sections comme une partie d'un ensemble qui constitue une œuvre
        basée sur le Programme, la distribution de l'ensemble doit être
        effectuée selon les dispositions de cette Licence, dont les
        autorisations pour d'autres concessionnaires de licence s'étendent à
        l'ensemble, et ainsi à chacune des parties indépendamment de la personne
        qui les a écrites.
      </para>
      <para>
        Ainsi, cette section n'est pas destinée à revendiquer des droits ou à
        contester vos droits sur une œuvre entièrement écrite par vous-même,
        mais à exercer le droit de contrôler la distribution des œuvres dérivées
        ou des œuvres collectives, basées sur le Programme.
      </para>
      <para>
        De plus, la moindre agrégation au Programme (ou à une œuvre basée sur le
        Programme) d'une autre œuvre non basée sur le Programme, sur un volume
        de sauvegarde ou un support de distribution, ne fait pas entrer l'autre
        œuvre dans le champ d'application de cette Licence.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-3'>
      <title>Section 3</title>
      <para>
        Vous pouvez copier et distribuer le Programme (ou une œuvre basée sur le
        Programme au titre de la <link linkend='gpl-2-2'>Section 2</link> en
        code objet ou sous forme exécutable selon les dispositions des
        <link linkend='gpl-2-1'>Sections 1</link> et
        <link linkend='gpl-2-2'>2</link> ci-dessus, sous réserve de procéder à
        l'une des actions suivantes :
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
               L'accompagner du code source complet correspondant, lisible en
               machine, qui sera distribué selon les dispositions des Sections 1
               et 2 ci-dessus, sur un support habituellement utilisé pour
               l'échange de logiciels ; ou
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
               L'accompagner d'une proposition écrite, valable pendant au moins
               trois ans, de fournir à un tiers quelconque, moyennant un
               paiement qui n'est pas supérieur au coût de la réalisation
               matérielle de la distribution de la source, une copie complète,
               lisible en machine, du code source correspondant, qui sera
               distribuée selon les dispositions des Sections 1 et 2 ci-dessus,
               sur un support habituellement utilisé pour l'échange de logiciels
                ; ou
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
               L'accompagner des informations que vous avez reçues quant à la
               proposition de distribuer le code source correspondant.
               (Cette alternative n'est autorisée que pour la distribution non
               commerciale et uniquement si vous avez reçu le programme en code
               objet ou sous une forme exécutable, avec cette proposition, en
               accord avec l’alinéa b ci-dessus).
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </para>
      <para>
        Le code source d'une œuvre représente la forme privilégiée d'une œuvre
        pour lui apporter des modifications. Pour un programme exécutable, le
        code source complet désigne tous les codes source de tous les modules
        qu'elle contient, plus des fichiers de définition d'interface associés,
        plus les scripts utilisés pour contrôler la compilation et
        l'installation du programme exécutable. Cependant, à titre d'exception
        spéciale, le code source distribué ne doit pas comporter quoi que ce
        soit qui est normalement distribué (sous forme code source ou binaire)
        avec les composants principaux (compilateur, noyaux et autres) du
        système d'exploitation sur lequel fonctionne le programme exécutable,
        sauf si ce composant lui-même accompagne le programme exécutable.
      </para>
      <para>
        Si la distribution du programme exécutable ou du code objet est
        effectuée par une proposition d'accès à une copie à partir d'un endroit
        désigné, la proposition d'accès équivalente pour copier le code source à
        partir de cet endroit, compte comme une diffusion du code source, même
        si les tiers ne sont pas tenus de copier la source avec le code objet.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-4'>
      <title>Section 4</title>
      <para>
        Vous ne pouvez pas copier, modifier, concéder de sous-licence ou
        diffuser le Programme si ce n'est pas expressément prévu au titre de
        cette Licence. Toute tentative de copier, modifier, concéder une
        sous-licence ou distribuer le Programme d'une autre manière est nulle et
        mettra automatiquement fin à vos droits au titre de cette Licence.
        Cependant, les parties qui ont reçu des copies ou des droits de votre
        part au titre de cette Licence, ne verront pas leurs Licences résiliées,
        dans la mesure où ces parties respectent pleinement cette Licence.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-5'>
      <title>Section 5</title>
      <para>
        Vous n'êtes pas tenu d'accepter cette Licence puisque vous ne l'avez pas
        signée. Toutefois, seule cette Licence vous accorde l'autorisation de
        modifier ou de distribuer le Programme ou ses œuvres dérivées. Ces
        actions sont prohibées par la loi si vous n'acceptez pas cette Licence.
        De ce fait, en modifiant ou en distribuant le Programme (ou une œuvre
        basée sur le Programme), vous faites état de votre acceptation de cette
        Licence et de toutes ses dispositions relatives à la copie, la
        distribution ou la modification du Programme ou des œuvres dérivées.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-6'>
      <title>Section 6</title>
      <para>
         Chaque fois que vous redistribuez le Programme (ou une œuvre basée sur
         le Programme), le destinataire reçoit automatiquement une licence du
         concédant de licence initial, pour copier, distribuer ou modifier le
         Programme, sous réserve des présentes clauses et dispositions. Vous ne
         pouvez pas imposer de restrictions supplémentaires à l'exercice par le
         destinataire des droits accordés par les présentes. Vous n'êtes pas
         responsable d'assurer le respect par des tiers de cette Licence.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-7'>
      <title>Section 7</title>
      <para>
         Si, du fait d'une décision d'un tribunal ou d'une allégation
         d'infraction à l'égard d'un brevet ou pour toute autre raison (non
         limitée aux questions de brevet), des conditions vous sont imposées
         (que ce soit par décision judiciaire, par accord ou par d'autre
         manière) qui contredisent les dispositions de cette Licence, elles ne
         vous dispensent pas des dispositions de cette Licence. Si vous ne
         pouvez pas assurer une distribution en satisfaisant simultanément à
         vos obligations au titre de cette Licence et à toutes autres
         obligations applicables, alors en conséquence vous ne pouvez pas du
         tout distribuer le Programme. Ainsi par exemple, si une licence de
         brevet ne permettait pas une redistribution du Programme, sans
         redevances, par les personnes qui recevraient des copies directement ou
         indirectement par votre intermédiaire, la seule manière de satisfaire à
         la fois cette condition et cette Licence serait de s’abstenir
         complètement de distribuer le Programme.
      </para>
      <para>
        Si une quelconque partie de cette section est considérée comme invalide
        ou inapplicable dans des circonstances particulières, le reste de cette
        section s'appliquera et la section dans son ensemble s'appliquera dans
        d'autres circonstances.
      </para>
      <para>
        Cette section n'a pas pour objet de vous inciter à commettre une
        infraction à l'égard de brevets ou d'autres droits de propriété, ni de
        contester la validité d’une quelconque de ces prétentions, mais elle a
        pour seul objet de protéger l'intégrité du système de distribution du
        logiciel libre, mis en œuvre par les pratiques de licence publique. De
        nombreuses personnes ont réalisé des contributions généreuses à la gamme
        étendue de logiciels distribués grâce à ce système, en se fondant sur
        l'application constante d'un tel système. Il appartient à l'auteur ou au
        donateur de décider s'il souhaite diffuser le logiciel selon un autre
        système, et un concessionnaire de licence ne peut pas imposer ce choix.
      </para>
      <para>
        Cette section est destinée à rendre parfaitement clair ce qui est
        considéré être une conséquence du reste de cette Licence.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-8'>
      <title>Section 8</title>
      <para>
         Si la distribution et/ou l'utilisation du Programme est limitée dans
         certains pays, soit par des brevets, soit par des interfaces protégées
         par copyright, le détenteur du copyright original qui place le
         Programme sous cette Licence, peut ajouter une limitation géographique
         explicite de distribution, excluant ces pays, afin que la distribution
         ne soit autorisée que dans les pays ou parmi les pays qui ne sont pas
         exclus de la sorte. Dans ce cas, cette Licence incorpore les
         limitations comme si elles figuraient dans le corps de cette Licence.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-9'>
      <title>Section 9</title>
      <para>
         La Free Software Foundation peut publier, de temps à autre, des
         versions révisées et/ou nouvelles de la Licence Publique Générale. Ces
         nouvelles versions seront similaires dans leur esprit à la présente
         version, mais elles pourront en différer dans le détail pour traiter de
         nouveaux problèmes ou de nouvelles questions.
      </para>
      <para>
        Chaque version reçoit un numéro de version distinctif. Si le Programme
        précise un numéro de version de cette Licence qui lui est applicable
        ainsi que <quote>toute version ultérieure</quote>, vous avez la
        possibilité de suivre les clauses et dispositions de cette version ou
        d’une quelconque version ultérieure, publiée par la Free Software
        Foundation. Si le Programme ne spécifie pas de numéro de version pour
        cette Licence, vous pouvez choisir toute version publiée par la Free
        Software Foundation.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-10'>
      <title>Section 10</title>
      <para>
        Si vous souhaitez incorporer des parties du Programme dans d'autres
        programmes libres dont les conditions de diffusion sont différentes,
        vous devez prendre contact avec l'auteur pour demander son autorisation.
        Pour les logiciels qui sont protégés par copyright par la Free Software
        Foundation, prenez contact avec la Free Software Foundation, nous
        faisons parfois des exceptions dans ce cas. Notre décision sera guidée
        par le bouble objectif de préserver le statut libre de tous les dérivés
        de nos logiciels libres et d'encourager le partage et la réutilisation
        de logiciels d'une manière générale.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-11'>
      <title>ABSENCE DE GARANTIE Section 11</title>
      <para>
         LA LICENCE DE CE PROGRAMME ETANT ACCORDEE GRATUITEMENT, CE
PROGRAMME NE BENEFICIE PAS DE GARANTIE, DANS LA MESURE AUTORISEE
PAR LA LOI APPLICABLE. SAUF MENTION ECRITE CONTRAIRE, LES TITULAIRES
DE COPYRIGHT ET/OU LES AUTRES PARTIES FOURNISSENT LE PROGRAMME
<quote>TEL QUEL</quote> SANS GARANTIE D'AUCUNE SORTE, EXPRESSE OU IMPLICITE, Y
COMPRIS, NOTAMMENT, LES GARANTIES IMPLICITES DE QUALIFICATION DE
MISE SUR LE MARCHE ET D'ADAPTATION A UN USAGE PARTICULIER. VOUS
SUPPORTEZ L'INTEGRALITE DU RISQUE RELATIF A LA QUALITE ET AUX
PERFORMANCES DE CE PROGRAMME. SI LE PROGRAMME SE REVELAIT
DEFECTUEUX, VOUS ASSUMERIEZ LES COUTS DE TOUTE INTERVENTION,
REPARATION OU CORRECTION NECESSAIRE.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id='gpl-2-12'>
      <title>Section 12</title>
      <para>
         EN AUCUN CAS, SAUF OBLIGATION DE LA LOI EN VIGUEUR OU ACCORD
ECRIT, AUCUN TITULAIRE DE COPYRIGHT OU AUCUNE AUTRE PARTIE
SUSCEPTIBLE DE MODIFIER ET/OU DE REDISTRIBUER LE PROGRAMME DANS
LES CONDITIONS CI-DESSUS, NE SERA RESPONSABLE VIS A VIS DE VOUS DE
DOMMAGES, Y COMPRIS DE DOMMAGES GENERAUX, SPECIAUX,
SECONDAIRES OU INDIRECTS DECOULANT DE L'UTILISATION OU DE
L'IMPOSSIBILITE D'UTILISER LE PROGRAMME (Y COMPRIS, NOTAMMENT, LES
PERTES DE DONNEES, LES DONNEES RENDUES INEXACTES, LES PREJUDICES
SUBIS PAR VOUS OU PAR DES TIERS OU L’IMPOSSIBILITE POUR LE
PROGRAMME DE FONCTIONNER AVEC TOUS AUTRES PROGRAMMES), MEME SI
CE TITULAIRE OU CETTE AUTRE PARTIE A ETE INFORME DE LA POSSIBILITE
DE TELS DOMMAGES.
      </para>
      <para>
        FIN DES DISPOSITIONS
      </para>
    </sect2>
  </simplesect>
  <simplesect id='gpl-3'>
    <title>Comment appliquer ces dispositions à vos nouveaux programmes</title>
    <para>
      Si vous développez un nouveau programme et que vous souhaitez que son
      utilisation soit la plus large possible dans le public, le meilleur moyen
      est d'en faire un logiciel libre que tout le monde pourra reproduire et
      modifier selon ces dispositions.
    </para>
    <para>
      Pour cela, joignez les mentions suivantes au programme. Il est plus sûr de
      les joindre au début de chaque fichier source pour transmettre le plus
      efficacement l'exclusion de garantie, et chaque fichier doit comporter au
      moins la ligne de <quote>copyright</quote> et un pointeur vers l'endroit
      où se trouve l'avis complet.
    </para>
    <programlisting>
      &lt;Une ligne pour donner le nom du programme et une indication de son
objet.&gt;
      Copyright (C) &lt;année&gt; &lt;nom de l'auteur&gt;
      Ce programme est un logiciel libre. Vous pouvez le distribuer et/ou
le modifier selon les dispositions de la Licence Publique Générale
telle qu'elle est publiée par la Free Software Foundation, version 2
de la Licence ou (à votre choix) toute version ultérieure.

      Ce programme est diffusé avec l'espoir qu'il sera utile, mais SANS
GARANTIE, sans même la GARANTIE IMPLICITE DE QUALIFICATION DE MISE
SUR LE MARCHE ou D'ADAPTATION A UNE UTILISATION PARTICULIERE. Voir
pour de plus amples détails la Licence Publique Générale GNU.

      Vous avez dû recevoir un exemplaire de la Licence Publique Générale
GNU avec ce Programme. Si ce n'est pas le cas, veuillez écrire à la
Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, 
MA 02110-1301, USA.
    </programlisting>
    <para>
      Ajoutez également des informations sur la manière de prendre contact avec
      vous par courrier électronique et courrier traditionnel.
    </para>
    <para>
      Si le programme est interactif, préparez en sortie une courte notice telle
      que celle-ci lors du démarrage en mode interactif :
    </para>
    <programlisting>
      Gnomovision version 69, Copyright (C) année et nom de l'auteur
Gnomovision fonctionne ABSOLUMENT SANS GARANTIE. Pour de plus amples
détails, tapez <quote>show w</quote>. Ceci est un logiciel libre et vous avez le
droit de le redistribuer sous certaines conditions ; tapez <quote>show c</quote>
pour de plus amples détails.
    </programlisting>
    <para>
      Les commandes hypothétiques <quote>show w</quote> et
      <quote>"show c</quote> doivent ouvrir les parties appropriées de la
      Licence Publique Générale. Naturellement, les commandes que vous utilisez
      peuvent être dénommées autrement et il peut même s'agir de clics de souris
      ou de rubriques de menu, selon ce que permet votre programme.
    </para>
    <para>
      Vous devez également obtenir de votre employeur (si vous travaillez comme
      programmeur) ou de votre école, le cas échéant, la signature d'un
      <quote>désistement de copyright</quote> si nécessaire (modifiez les noms) :
     </para>
    <informalexample>
      <literallayout>
      Yoyodine, Inc., par les présentes, se désiste de tout intérêt de copyright
      sur le programme <quote>Gnomovision</quote> (qui fait des passages au
      niveau des compilateurs)

      Ecrit par James Hacker

      &lt;Signature de TyCoon&gt;, 1er avril 1989
      TyCoon, Président
      </literallayout>
    </informalexample>
    <para>
      Cette Licence Publique Générale ne permet pas l'incorporation de votre
      programme dans des programmes propriétaires. Si votre programme est une
      bibliothèque de sous-programmes, vous pouvez considérer qu'il est plus
      utile d'autoriser des liens des applications propriétaires avec la
      bibliothèque. Si c'est ce que vous voulez faire, utilisez la Licence
      Publique Générale pour Bibliothèques GNU plutôt que cette Licence.
    </para>
  </simplesect>
</appendix>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
