<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='graph-processing'>
  <title>Analyse de Graphes</title>
  <para>
    De nombreux modules d'analyse des données de Gwyddion produisent des
    graphes. Ceux-ci peuvent être exportés sous forme de fichier texte ou être
    analysé directement avec Gwyddion grâce à plusieurs module d'analyse de
    graphes. Ces modules se situent dans le menu Graphes de la fenêtre
    principale de Gwyddion. Notez que le nombre de modules est pour l'instant
    assez limité et ceux-ci permettent de faire les opérations de base les plus
    courantes en analyse de données SPM. Vous pouvez utiliser votre programme
    d'analyse de graphes favori pour obtenir plus d'outils..
  </para>
  <para>
    Les modules de graphes disponibles dans Gwyddion sont présentés brièvement
    dans cette section.
  </para>
  <sect2 id='basic-graph-operations'>
    <title>Opérations Basiques</title>
    <para>
      Les fonctions de zoom et de lecture des valeurs sont accessibles
      directement dans la fenêtre de graphe :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        Axes logarithmiques – les axes horizontal et vertical peuvent passer
        du format linéaire au logarithmique à l'aide du bouton d'échelle
        logarithmique. Le passage à l'échelle logarithmique n'est possible que
        pour les valeurs positives (en abcisse ou ordonnée).
      </listitem>
      <listitem>
        Zoomer et dézoomer – dessinez simplement la zone à afficher avec la
        souris après avoir sélectionné le bouton zoom. Le bouton dézoomer
        permet d'afficher toutes les données.
      </listitem>
      <listitem>
        Mesure de distance – permet à l'utilisateur de sélectionner plusieurs
        points sur le graphe et d'en afficher les distance et les angles entre
        chacun.
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
  <sect2 id='graph-level'>
    <title>Mise à Niveau de Graphes</title>
    <para>
      <link linkend='graph-level'>La mise à niveau de graphe</link> est un
      module très simple réalisant un ajustement linéaire de chaque courbe et
      en soustrait la fonction linéaire calculée.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='graph-fit'>
    <title>Ajustement de Fonction</title>
    <indexterm><primary>ajustement de fonction</primary></indexterm>
    <para>
      L'ajustement de courbe est conçu avant tout pour ajuster des fonctions
      statistiques utilisées pour le calcul de paramètres de rugosité. Les
      fonctions disponibles sont donc pour la plupart des fonctions statistiques
      de surfaces ayant des fonctions d'autocorrélation gaussienne ou
      exponentielles. Il propose aussi quelques fonctions plus communes.
    </para>
    <para>
      Au sein du module vous pouvez sélectionner la zone à ajuster (avec souris
      ou numériquement), tester divers paramètres initiaux, ou laisser le module
      les évaluer, pour finalement ajuster les données à l'aide de l'aide de
      l'algorithme de Marquardt-Levenberg.
    </para>
    <para>
      Vous obtiendrez alors la courbe ajustée ainsi que ses paramètres.
      L'ajustement peut être sauvegardé dans un fichier à l'aide du bouton
      <guibutton>Sauvegarder</guibutton> button.  Le bouton
      <guibutton>OK</guibutton> permet d'ajouter la courbe ajustée au graphe, si
      vous ne le souhaitez pas vous pouvez quitter le module avec le bouton
      <guibutton>Annuler</guibutton>.
    </para>
    <informalfigure id='fig-graph-fit-screenshot'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='graph_fit.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Fenêtre du module d'ajustement de courbe
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='fd-curve-fitting'>
    <title>Ajustement de Courbe Force-Distance</title>
    <para>
      Le module d'ajustement de courbe force-distance est très similaire au
      module précédent, il est juste spécialisé pour les courbes force-distance.
      Le module permet pour l'instant d'ajuster la partie montante d'une courbe
      force-distance (qui correspond aux forces attractives) à l'aide de
      différents modèles :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        force de van der Waals entre un hémisphère et le demi-espace
      </listitem>
      <listitem>
        force de van der Waals entre une pyramide et le demi-espace
      </listitem>
      <listitem>
        force de van der Waals entre une pyramide tronquée et le demi-espace
      </listitem>
      <listitem>
        force de van der Waals entre une sphère et le demi-espace
      </listitem>
      <listitem>
        force de van der Waals entre deux sphères
      </listitem>
      <listitem>
        force de van der Waals entre un cône et le demi-espace
      </listitem>
      <listitem>
        force de van der Waals entre un cylindre et le demi-espace
      </listitem>
      <listitem>
        force de van der Waals entre une paraboloïde et le demi-espace
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      Notez que la courbe à ajuster doit être une véritable courbe
      force-distance, et non une courbe déplacement-distance ou
      senseur-distance. La conversion de la déflection du cantilever en force
      doit être faite avant d'utiliser ce module.
    </para>
    <para>
      Sachez aussi que pour les cantilevers ayant des constantes
      d'ammortissement courtes, la quantité de données utilisables est limitée
      dans la région attractive à cause des effets de rebonds au contact.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='graph-critical-dimension'>
    <title>Dimension Critique</title>
    <indexterm><primary>dimension critique</primary></indexterm>
    <para>
      Le module dimension critique peut être utilisé pour ajuster certains
      objets <quote>typiques</quote> obtenus lors de l'analyse de profils
      extraits de puces électroniques ou de surface similaires. Ces objets sont
      localisés sur le graphe et leurs propriétés sont calculées.
    </para>
    <para>
      L'interface utilisateur de ce module est pratiquement identique à celle du
      module d'ajustement de graphe.
    </para>
    <informalfigure id='fig-graph-cd-screenshot'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='graph_cd.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Fenêtre de dialogue du module de calcul de dimension critique.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='graph-dos-spectrum'>
    <title>Spectre DOS</title>
    <indexterm><primary>Spectre DOS</primary></indexterm>
    <para>
        Le module de spectre DOS sert à obtenir des spectres de densités d'états
        (Density-of-States) à partir de mesures de spectroscopie STM I-V 
        (réponse courant-tension obtenue par microscopie à effet tunnel). Il 
        calcule <xi:include href="eqi-graph-dos.xml"/> et l'affiche sous forme
        de graphe.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
