<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: image-export.xml 16725 2014-10-20 20:57:35Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='image-export'>
  <title>Export d'image</title>
  <para>
    Les données doivent souvent être exportées sous forme d'images, en général
    pour des besoins de présentation, plus rarement pour les ouvrir dans des
    logiciels ne supportant pas les formats de fichiers de données SPM. Dans les
    deux cas, l'export s'effectue dans <application>Gwyddion</application> en
    sélectionnat : 
    <menuchoice>
      <guimenu>Fichier</guimenu>
      <guimenuitem>Enregistrer sous</guimenuitem>
    </menuchoice>
    puis en choisissant un nom de fichier correspondant à un format image, par
    exemple <filename>canal.png</filename> ou <filename>canal.tiff</filename>.
    La section <link linkend='pixmap-image-keys'>formats d'image à grande dynamique</link> 
    décrit l'export de données sous forme d'images en niveaux de gris à grande
    dynamique, qui permettent de conserver des données utilisables d'un point de
    vue quantitatif. Vous pouvez activer cette option pour les formats la 
    supportant en cochant la case <guilabel>Exporter en niveaux de gris 16 bits</guilabel> 
    en haut de la fenêtre d'export. Le reste de la section présente la création
    d'images de bonne qualité pour les publications et les présentations.
  </para>
  <para>
    <application>Gwyddion</application> peut exporter les images sous différents
    formats, par exemple PNG, PDF, SVG, EPS, TIFF, BMP, PPM, TARGA ou JPEG. En 
    fonction de l'utilisation finale, certains formats seront plus adaptés que
    d'autres. De manière générale, on recommandera les choix suivants :
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      Le format <ulink url='https://www.adobe.com/devnet/pdf/pdf_reference_archive.html'>PDF (Portable Document Format)</ulink>
      pour un rendu de haute qualité adapté à l'impression, avec le texte et les
      lignes parfaitement nets quelle que soit l'échelle. Gwyddion propose aussi
      l'export au format EPS (Encapsulated PostScript) dans le même but, 
      toutefois certaines fonctionnalités semblent mieux fonctionner avec le 
      format PDF.
    </listitem>
    <listitem>
      Le format <ulink url='http://libpng.org/pub/png/'>PNG (Portable Network Graphics)</ulink>
      pour les pages internet, les aperçus en basse résolution, les vignettes et
      les icônes, ou si une image pixellisée est pour vous la seule option 
      possible. Il s'agit d'un format moderne et très répandu proposant une
      bonne compression sans perte ainsi que certaines fonctionnalités 
      sympathiques.
    </listitem>
    <listitem>
      Le format <ulink url='http://www.w3.org/Graphics/SVG/'>SVG (Scalable Vector Graphics)</ulink>
      permettant une édition ultérieure. SVG est un format d'image vectorielle
      moderne que vous pouvez ouvrir dans un éditeur tel qu'
      <ulink url='http://inkscape.org/'>Inkscape</ulink> pour modifier votre 
      image ou la combiner avec d'autres – tout en conservant le texte et les
      lignes parfaitement nets.
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <informalfigure id='fig-imgexport-screenshot'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='imgexport-screenshot.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Capture d'écran de la fenêtre d'export montrant l'onglet des options
        <guilabel>basiques</guilabel>.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    Les options d'export sont réparties en plusieurs groupes, tel qu'on peut le
    constater sur la capture d'écran ci-dessus.
  </para>
  <sect2 id='image-export-basic'>
    <title>Basique</title>
    <para>
      Les options <guilabel>basiques</guilabel> permettent de spécifier les 
      dimensions et l'échelle de l'image. La partie 
      <guilabel>dimensions physiques</guilabel> change entre les images 
      vectorielles et celles pixellisées. Pour ces dernières, les dimensions 
      physiques sont spécifiées comme suit :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Zoom</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Mise à l'échelle entre les pixels de donnée et les pixels de 
            l'image. La valeur par défaut de 1 signifie que chaque pixel de 
            donnée correspond exactement à un pixel de l'image. On peut agrandir
            l'image en utilisant une valeur de zoom supérieure à 1 ; 
            inversement, une valeur inférieure à 1 permet de réduire l'image.
            Concernant les données ayant des pixels rectangulaires affichés avec
            le <link linkend='physical-aspect-ratio'>rapport d'aspect physique</link>,
            la valeur de zoom est appliquée au côté le plus petit du pixel.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Largeur</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Largeur du rectangle correspondant aux données dans l'image exportée 
            (différente de la largeur de l'image complète), en pixels.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Hauteur</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Hauteur du rectangle correspondant aux données dans l'image exportée 
            (différente de la hauteur de l'image complète), en pixels.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      Les images vectorielles n'ont pas de résolution propore, les dimensions
      physiques sont donc données comme suit :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Taille des pixels</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Taille d'un pixel de donnée en millimètres.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Pixels par pouce</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Nombre de pixels de donnée par pouce.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Largeur</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Largeur du rectangle correspondant aux données dans l'image exportée 
            (différente de la largeur de l'image complète), en millimètres.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Hauteur</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Hauteur du rectangle correspondant aux données dans l'image exportée 
            (différente de la hauteur de l'image complète), en millimètres.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <informalfigure id='fig-imgexport-dimensions'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='imgexport-dimensions.pdf' format='PDF'/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='imgexport-dimensions.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Illustration des paramètres de base de taille de l'image.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
      Les paramètres de taille et d'échelle restants, notés
      <guilabel>paramètres</guilabel>, sont communs aux deux types d'image.
      Toutefois, pour les images pixellisées les valeurs sont en pixels tandis
      que pour les images vectorielles celles-ci sont données en points 
      typographiques. Plus précisément, cet aspect est vrai si les paramètres 
      sont donnés en valeur absolue, c'est-à-dire si l'option 
      <guilabel>lier les dimensions aux pixels</guilabel> n'est pas 
      sélectionnée. Si cette option est activée, toutes les dimensions seront
      relatives aux dimensions des pixels de donnée, c'est-à-dire qu'elles 
      seront mises à l'échelle en même temps que l'image lorsque les dimensions
      physiques changent. Les paramètres, illustrés dans la figure qui suit, 
      incluent :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Police</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Police utilisée pour dessiner toutes les annotations.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Taille de police</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Taille de police, en pixels ou en points typographiques, tel que 
            décrit plus haut.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Épaisseur de ligne</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Épaisseur des lignes : bordures, graduations, barre d'échelle et 
            sélections.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Épaisseur des contours</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Épaisseur des contours pouvant être dessinés autour de la barre 
            d'échelle ou des sélections.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Épaisseur des bordures</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Largeur du bord vide entourant la totalité de l'image.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Longueur des graduations</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Longueur des graduations de l'échelle de largeur extérieure et de 
            l'échelle de couleur. Ce réglage contrôle aussi la longueur des 
            extrémités de la barre d'échelle et la taille des croix pour les 
            sélections pouctuelles.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 id='image-export-lateral'>
    <title>Échelle latérale</title>
    <para>
      Les réglages de l'onglet <guilabel>échelle latérale</guilabel> contrôlent 
      la manière dont les dimensions latérales sont visualisées. Deux choix
      basiques sont montrés dans la figure ci-dessous, les graduations 
      extérieures et la barre d'échelle. L'échelle latérale peut aussi être
      complètement désactivée. La barre d'échelle possède les paramètres 
      suivants :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Longueur</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            La longueur de la barre peut être ajustée manuellement à une valeur
            arbritraire, du moment qu'elle aboutisse à une longueur de barre qui 
            ne soit ni trop courte ni trop longue. Pressez la touche
            <keycode>entrée</keycode> pour mettre à jour l'aperçu lorsque vous
            modifiez la longueur. Le bouton <guibutton>auto</guibutton> 
            sélectionne une valeur adéquate de manière automatique (la même 
            valeur est utilisée lorsque la valeur entrée manuellement ne donne
            pas une longueur de barre correcte).
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Positionnement</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            La barre peut être positionnée le long du bord supérieur ou 
            inférieur de l'image, et alignée de chaque côté ou centrée.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Écart horizontal</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Écart horizontal entre la barre et le bord vertical de l'image
            le plus proche (applicable seulement si la barre n'est pas centrée).
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Écart vertical</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Écart vertical entre la barre et le bord horizontal de l'image
            le plus proche.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Couleur</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Couleur de la barre. Les boutons <guibutton>noir</guibutton> et 
            <guibutton>blanc</guibutton> permettent de choisir facilement ces
            couleurs de base.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Couleur des contours</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Couleur des contours.  Notez que si l'épaisseur des contours est 
            nulle (valeur par défaut), aucun contour ne sera dessiné, la 
            modification de la couleur n'aura donc aucun effet.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Opacité</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Opacité de la barre d'échelle. Ce réglage permet de dessiner la 
            barre de façon semi-transparente.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Afficher les extrémités</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            En activant cette option, la barre aura une barre verticale à ses
            extrémités. La barre ne sera qu'une simple ligne en la désactivant.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Afficher l'annotation</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            En activant cette option, la longueur est indiquée sous la barre.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <informalfigure id='fig-imgexport-lateral'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='imgexport-lateral.pdf' format='PDF'/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='imgexport-lateral.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Types d'affichage de l'échelle latérale.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='image-export-value'>
    <title>Valeurs</title>
    <para>
      Les réglages de l'onglet <guilabel>valeurs</guilabel> contrôlent le rendu
      des valeurs et de l'échelle de couleurs. Deux réglages de base contrôlent
      ce rendu :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Interpolation</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Le type d'interpolation peut avoir un effet notable lors d'un 
            agrandissement élevé. Dans les cas des images vectorielles, le rendu
            final est effectué lorsque l'image est affichée ou imprimée. Les 
            types d'interpolation disponibles sont donc limités à deux. Arrondi, 
            pour lequel chaque pixel est affiché sous forme de rectangles 
            uniformes, et linéaire, pour lequel les valeurs affichées sont 
            interpolées linéairement entre les pixels originaux. Dans le cas des
            images pixellisées, vous pouvez choisir parmi la liste complète des
            <link linkend='interpolation'>interpolations</link> proposée par
            Gwyddion car l'interpolation est réalisée lors de l'export.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Dessiner le masque</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            En activant cette option, le 
            <link linkend='masks-introduction'>masque</link> est affiché 
            par-dessus les données en utilisant la même couleur que dans la 
            fenêtre des données.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      L'échelle de valeur peut être rendue sous forme de l'échelle de fausses
      couleurs ou désactivée. L'échelle est dessinée différemment en fonction du
      type d'affichage de
      <link linkend='color-map'>l'échelle de couleur</link>, tel qu'illustré
      ci-dessous.
    </para>
    <informalfigure id='fig-imgexport-fmscales'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='imgexport-fmscales.pdf' format='PDF'/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='imgexport-fmscales.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Rendu de l'échelle de fausses couleurs en fonction du type d'échelle.
          Pour l'affichage linéaire, qu'il soit complet ou fixé à une plage 
          donnée, les graduations sont affichées avec leurs valeurs. Pour 
          l'échelle adaptative, le gradient est affiché de la même façon, mais 
          la position des graduations correspond à l'échelle adaptative et les
          graduations intérieures sont affichées sans valeur (pour éviter 
          qu'elles se chevauchent). Si une 
          <link linkend='presentations-introduction'>preéentation</link> est
          affichée, les valeurs sont considérées comme arbitraires, ainsi aucune
          graduation ni valeur ne sera affichée.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
      Le titre du canal peut être ajouté en haut de l'image ou le long de 
      l'échelle de fausses couleurs. En cochant ou non la case
      <guilabel>ajouter les unités dans le titre</guilabel>, le placement des
      unités peut être choisi entre le titre et l'échelle de couleur. Notez que 
      si le titre est désactivé, y ajouter les unités les fera complètement 
      disparaître.
    </para>
    <para>
      Les réglages <guilabel>écart horizontal</guilabel> pour l'échelle de 
      fausses couleurs et <guilabel>écart</guilabel> pour le titre contrôlent
      les écarts entre eux et les bordss de l'image correspondant, tel que 
      décrit dans la figure qui suit. Si le titre du canal est affiché le long
      de l'échelle de couleur l'écart peut être négatif, ce qui fait que le 
      titre peut se trouver dans les graduations. Lorsque le titre est placé 
      au-dessus de l'image, une écart négatif sera ignoré.
    </para>
    <informalfigure id='fig-imgexport-gaps'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='imgexport-gaps.pdf' format='PDF'/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='imgexport-gaps.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Illustration des différents réglages d'écart (pour le titre du canal, 
          placé en haut de l'image).
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='image-export-selection'>
    <title>Sélection</title>
    <para>
      Tous les types de <link linkend='selections'>sélections</link> 
      enregistrées avec les données peuvent aussi être affichés sur l'image. Si
      la case <guilabel>dessiner les sélections</guilabel> est activée, vous
      pourrez choisir les sélections à afficher dans la liste située en-dessous.
      Les couleurs sont spécifiées de la même manière que pour la barre 
      d'échelle :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Couleur</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Couleur avec laquelle les sélections sont dessinées
            Color with which the selection is drawn. Les boutons 
            <guibutton>noir</guibutton> et <guibutton>blanc</guibutton> 
            permettent de choisir facilement ces couleurs de base.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Couleur des contours</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Couleur des contours. Notez que si l'épaisseur des contours est 
            nulle (valeur par défaut), aucun contour ne sera dessiné, la 
            modification de la couleur n'aura donc aucun effet.  
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Opacité</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>
            Opacité des sélections. Ce réglage permet de dessiner les 
            sélections de façon semi-transparente.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      En dehors des couleurs, certains types de sélection possèdent plus 
      d'options, comme par exemple la numérotation individuelle. Si vous 
      utilisez un <link linkend='tools'>outil</link> ayant certaines sélections
      sur les données, le type de sélection à dessiner et les options 
      spécifiques seront prédéfinies de manière à correspondre à l'outil 
      utilisé. Il s'agit en général de la manière la plus pratique pour afficher
      les sélections tel que vous le souhaitez. Si vous le souhaitez, vous 
      pouvez tout de même ajuster manuellement les paramètres de manière à 
      afficher n'importe quelle sélection.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='image-export-presets'>
    <title>Préréglages</title>
    <para>
      Différents réglages peuvent être utiles en fonction des occasions. Un 
      ensemble d'options peut être enregistré sous forme de préréglage pour être
      rappelé plus tard. La liste affichée dans l'onglet 
      <guilabel>préréglages</guilabel> donne tous les préréglages que l'on
      peut gérer avec les boutons suivants :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guibutton>Charger</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>
            Charge le préréglage sélectionné, c'est-à-dire que les options de
            rendu sont modifiées en conséquence. La barre d'échelle pourra être
            ajustée à la valeur automatique si la valeur enregistrée ne convient
            pas. De même le type de sélection et les options correspondantes ne
            sont pas modifiées, seules les couleurs sont modifiées en accord 
            avec le préréglage.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guibutton>Enregistrer</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>
            Enregistre les options courantes sous le nom donné dans la case
            <guilabel>nom du préréglage</guilabel>. Le nom sert aussi de nom de
            fichier, il est donc conseillé d'éviter les caractères exotiques. Si
            un préréglage ayant le même nom existe déjà, celui-ci sera écrasé.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guibutton>Renommer</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>
            Renomme le préréglage sélectionné avec le nom donné dans la case
            <guilabel>nom du préréglage</guilabel>. Le préréglage ne doit pas
            être nécessairement chargé pour pouvoir être renommé. Il n'est pas
            possible d'écraser un préréglage existant en en renommant un autre.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guibutton>Supprimer</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>
            Supprime le préréglage sélectionné.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
