<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: installation-mingw32.xml 13497 2012-05-28 14:57:57Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='installation-mingw32'>
  <title>Compilation sous MS Windows avec MinGW</title>
  <para>
    Bien que les exécutables MS Windows soient créés par
    <link linkend='installation-cross-mingw32'>compilation croisée</link>, il
    est aussi possible de compiler Gwyddion sous MS Windows à l'aide de
    <ulink url='http://www.mingw.org/'>MinGW</ulink>, le portage des outils GNU
    pour MS Windows. Les exécutables MS Windows standard fournissent
    pratiquement la totalité des fonctionnalités – à l'exception notable des
    possibilités de scripts Python. Il faut quelques efforts pour faire
    fonctionner tous ces composants sous MS Windows. Toutefois, la raison
    principale pour compiler sous MS Windows est d'obtenir tous les fichiers
    nécessaires pour développer des modules autonomes pour Gwyddion, et dans ce
    cas la compilation de tous les composants optionnels n'est pas nécessaire.
  </para>
  <para>
    La précédure est globalement la même que la
    <link linkend='installation-unix-source'>compilation sous Unix</link>
    habituelle. Certaines remarques spécifiques à MinGW sont données ci-dessous.
  </para>
  <para>
    Il a été reporté que le
    <ulink url='http://ftp.gnome.org/pub/gnome/binaries/win32/gtk+/2.24/'>paquet Gtk+ 2.24.10</ulink>
    pouvait être utilisé. Après l'avoir installé, définissez dans MSYS
    <informalexample>
      <literallayout><userinput>PKG_CONFIG=<varname>PATH-TO-GTK+</varname>/gtk+/bin/pkg-config.exe</userinput></literallayout>
    </informalexample>
    où <varname>PATH-TO-GTK+</varname> doit être remplacé par le répertoire
    d'installation de Gtk+.
  </para>
  <para>
    Pour ne compiler que les librairies, il peut être utile d'utiliser le patch
    <filename>gwyddion-2.22-build-only-libs.patch</filename> décrit dans la
    section
    <link linkend='installation-cross-mingw32-modules'>compilation croisée
    section</link>.  De plus, il semble que la librairie libintl de MinGW
    redéfinisse la fonction <function>printf()</function> en
    <function>libintl_printf()</function>, qui n'est par ailleurs pas fournie.
    Cela aboutit à une erreur lors de l'édition des liens de
    <filename>gwyddion.exe</filename>. Ceci peut être corrigé en supprimant
    simplement <filename>include/libintl.h</filename> du répertoire Gtk+.
  </para>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
