<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<chapter id='introduction'>
  <title>Introduction</title>
  <para>
    Ce guide a été mis à jour pour la version 2.31 de Gwyddion.
    La dernière version originale de ce guide peut être trouvée à l'adresse
    <ulink url='http://gwyddion.net/documentation/user-guide-en/'>http://gwyddion.net/documentation/user-guide-en/</ulink>.
    Ce guide est disponible en plusieurs langues : anglais, français et russe.
    Toutes les versions traduites sont disponibles en ligne à l'adresse
    <ulink url='http://gwyddion.net/documentation/'>http://gwyddion.net/documentation/</ulink>.
  </para>
  <sect1 id='motivation'>
    <title>Motivation</title>
    <para>
      <ulink url='http://gwyddion.net/'><application>Gwyddion</application></ulink>
      est un logiciel modulaire pour l'analyse de données SPM. Son but premier
      est d'être utilisé pour l'analyse de données obtenues par les
      techniques de microscopie à sonde (AFM, MFM, STM, NSOM), mais il
      peut être utilisé de manière plus générale pour tout autre champ de
      données ou pour l'analyse d'images.
      Gwyddion est un logiciel libre et gratuit couvert par la
      <ulink url='http://www.gnu.org/licenses/gpl.html'>GNU General Public License</ulink>
      (GNU GPL).
    </para>
    <para>
      L'idée sous-jacente au développement de Gwyddion est de réaliser un
      logiciel modulaire pour l'analyse de données 2D, pouvant être étendu
      facilement à l'aide de modules et de greffons sans avoir à tout
      recompiler. De plus, le statut de logiciel libre permet de fournir
      le code source au développeurs et utilisateurs, ce qui permet d'accélerer
      et faciliter le développement.
    </para>
    <para>
      Gwyddion peut être utilisé sur les plateformes Linux/Unix (incluant
      Mac OS X) et Microsoft Windows. Les deux types de système peuvent être
      utilisés pour le développement. Concernant l'interface graphique, l'outil
      <ulink url='http://www.gtk.org/'>Gtk+</ulink> est utilisé, Gwyddion peut
      ainsi être facilement porté vers tout autre système supporté par Gtk+.
    </para>
    <para>
      Le développement de Gwyddion est actuellement financé par
      <ulink url='http://www.cmi.cz/?lang=2'>l'Institut Tchèque de Métrologie</ulink>.
      Le projet a démarré grâce à l'initiative Nanomet (couvert par Euromet)
      en août 2004. Nous espérons que de plus en plus de personnes et
      d'institutions participeront au développement. Le projet est ouvert à
      tous. Bienvenue…
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id='licensing'>
    <title>Licence</title>
    <para>
      Gwyddion est couvert par la
      <link linkend='gpl'>GNU General Public License</link>
      (GNU GPL).  Le texte complet de la licence est inclus dans le fichier
      <filename>COPYING</filename> des sources (l'installeur MS Windows
      le contient dans le fichier <filename>COPYING.wri</filename>).
      En bref, la licence explique que :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Vous pouvez utiliser gratuitement le logiciel. Vous pouvez en faire
            des copies, le modifier ou le distribuer librement. Vous pouvez
            télécharger le logiciel et son code source à partir du site
            internet Gwyddion et le modifier comme bon vous semble.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Si vous décidez de le distribuer, le code modifié est toujours
            couvert par la même licence. Vous devez en particulier fournir le
            code source dans la distribution.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Cela s'applique pour les extensions, par exemple si
            vous écrivez un module d'import pour un nouveau type de fichier ou
            une nouvelle fonction d'analyse des données, celui-ci devra être
            sous la licence GNU GPL (si vous la distribuez).
          </para>
          <para>
            Toutefois, il est aussi possible d'exécuter des logiciel tiers
            à partir de Gwyddion, et ceux-ci n'ont pas à être nécessairement
            distribués sous la même licence - s'ils ne s'agit pas de travaux
            dérivés de Gwyddion (ce qui n'est semble-t-il pas facile à
            déterminer).
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      Voici les principales raisons pour lesquelles ce logiciel est couvert
      par ce type de licence : tout d'abord la politique de cette licence nous
      permet de créer un logiciel modulaire qui peut être facilement développé
      par un grand nombre de personnes de différentes institutions. En second
      lieu, cette licence protège les droits des développeurs pour que leur
      code, donné ici au public, ne puisse être copié et utilisé dans des
      applications propriétaires.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
