<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: leveling.xml 10418 2009-11-13 14:53:56Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='leveling-and-background' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title>Mise à niveau et soustraction d'arrière plan</title>
  <sect2 id='leveling'>
    <title>Mise à niveau</title>
    <para>
      Les données acquises avec des microscopes SPM ne sont généralement pas du
      tout mises à niveau ; le microscope sort directement les données brutes
      données par la tension d'un piezoscanner, une jauge de contrainte, un
      interféromètre ou les valeurs de tout autre système de mesure. Cette
      manière d'acquérir les données permet à l'utilisateur de choisir sa propre
      méthode de mise à niveau.
    </para>
    <para>
      Le choix de la méthode de mise à niveau dépend de la configuration de
      votre système d'acquisition SPM. Par exemple, pour les systèmes ayant des
      scanners indépendant pour chaque axe, un simple niveau plan suffira. Pour
      les systèmes ayant des scanner se déplaçant selon les trois axes (tube
      scanners), on utilisera plutôt un polynôme d'ordre 2.
    </para>
    <para>
      Bien évidemment vous pouvez utiliser une mise à niveau d'ordre plus élevé,
      mais dans ce cas vous risquez de supprimer des éléments de l'image (par
      exemple des ondulations de la surface), et donc d'altérer les fonctions
      statistiques et les quantités évaluées sur la surface.
    </para>
    <sect3 id='fix-zero'>
      <title>Fixer le zéro et Valeur moyenne à zéro</title>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Fixer le zéro</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Valeur moyenne à zéro</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        Les modules les plus simples liés à la mise à niveau sont
        <link linkend='fix-zero'>Fixer le zéro</link> et
        <link linkend='fix-zero'>Valeur moyenne à zéro</link>,
        qui modifient simplement la valeur moyenne des données de manière à
        mettre la valeur minimale à zéro (Fixer le zéro) ou bien la valeur
        moyenne (Valeur moyenne à zéro).
      </para>
    </sect3>
    <sect3 id='plane-level'>
      <title>
        Niveau plan
        <guiicon>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref='gwy_level-24.png' format='PNG'/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </guiicon>
      </title>
      <indexterm><primary>niveau plan</primary></indexterm>
      <indexterm>
        <primary>mise à niveau</primary>
        <secondary>soustraction du plan moyen</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Niveau plan</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        La mise à niveau par plan est généralement la première fonction
        appliquée à des données SPM brutes. Le plan est calculé à partir de
        tous les points de l'image puis est soustrait aux données.
      </para>
      <para>
        Si un masque est présent, le module propose de n'utiliser que les
        données sous le masque pour ajuster le plan, exlure les données sous le
        masque ou bien ignorer le masque et utiliser toutes les données.
      </para>
      <tip>
        Vous pouvez appliquer rapidement cette mise à niveau en faisant un clic
        droit dans la fenêtre des données puis en sélectionnant
        <guimenuitem>Niveau plan</guimenuitem>.
      </tip>
    </sect3>
    <sect3 id='three-point-level'>
      <title>
        Outil de mise à niveau par trois points
        <guiicon>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref='gwy_level_triangle-24.png' format='PNG'/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </guiicon>
      </title>
      <indexterm><primary>mise à niveau par trois points</primary></indexterm>
      <indexterm>
        <primary>mise à niveau</primary>
        <secondary>trois points</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        L'outil de <guilabel>mise à niveau par trois points</guilabel> peut être
        utilisé pour mettre à niveau des surfaces ayant une structure complexe.
        L'utilisateur peut tout simplement marquer trois points dans l'image
        devant être au même niveau, puis cliquer sur le bouton
        <guibutton>Appliquer</guibutton>. Le plan est calculé à partir de ces
        trois points puis soustrait des données.
      </para>
    </sect3>
    <sect3 id='facet-level'>
      <title>
        Mise à niveau des facettes
        <guiicon>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref='gwy_facet_level-24.png' format='PNG'/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </guiicon>
      </title>
      <indexterm><primary>mise à niveau des facettes</primary></indexterm>
      <indexterm>
        <primary>mise à niveau</primary>
        <secondary>alignement horizontal des facettes</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Niveau des facettes</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        La <link linkend='facet-level'>mise à niveau des facettes</link> ajuste
        les données en soustrayant un plan de manière similaire à la fonction de
        <link linkend='plane-level'>mise à niveau</link> standard. Toutefois, le
        plan est déterminé ici de manière différente : il rend les facettes de
        la surface les plus horizontales possible. Ainsi pour les surfaces ayant
        des zones planes horizontales le résultat obtenu sera bien meilleur que
        celui obtenu avec la fonction Mise à niveau, particulièrement si des
        objets de grande taille sont présents.
      </para>
      <para>
        D'autre part, cette fonction n'est pas adaptée pour certains types de
        surface. Par exemple pour les surfaces aléatoires, les données
        comportant énormément de bruit spatialement très fin, ainsi que les
        images ne correspondant pas à une topographie car la méthode utilisée
        ne fonctionne pas bien si les dimensions latérales et les
        <quote>hauteurs</quote> diffèrent de plusieurs ordres de grandeur.
      </para>
      <para>
        Tout comme pour le <link linkend='plane-level'>niveau plan</link>, la
        mise à niveau des facettes permet d'inclure ou d'exclure les données
        sous le masque. Ce choix n'est proposé que si un masque est présent.
      </para>
      <para>
        La détermination de l'orientation des facettes est un processus itératif
        fonctionnt de la manière suivante. Tout d'abord, la variation des
        normales locales est calculée :
        <xi:include href="eq-facet-level-dispersion.xml"/> où
        <xi:include href="eqi-vec-n_i.xml"/> est le vecteur normal de la facette
        locale (voir les <link linkend='inclinations-coordinates'>coordonnés
        d'inclinaison</link>) dans le <xi:include href="eqi-i.xml"/>-ème pixel.
        Puis la normale dominante est estimée par
        <xi:include href='eq-facet-level-new-normal.xml'/> où
        <xi:include href="eqi-c-is-1-over-20.xml"/> est une constante.
        Puis le plan correspondant à la normale dominante
        <xi:include href="eqi-vec-n.xml"/> est soustrait, et ces trois étapes
        sont répétées jusqu'à ce que le processus converge. Les pondérations
        gaussiennes permettent d'utiliser un seul ensemble de normales locales
        similaires et de converger vers leur direction moyenne. Sans ces
        facteurs de pondération, la procédure convergerait bien évidemment en
        une seule étape vers la normale moyenne globale – et serait ainsi
        complètement équivalente à une simple mise à niveau plane.
      </para>
      <informalfigure id='fig-facet-level'>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='level-plane-facet.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
          <caption>
            Exemple de mise à niveau des facettes :
            (a) sans correction, les données sont penchées,
            (b) données mises à niveau par l'ajustement plan standard (niveau plan),
            (c) données mises à niveau par les facettes.
          </caption>
        </mediaobject>
      </informalfigure>
    </sect3>
    <sect3 id='level-rotate'>
      <title>Rotation de plan</title>
      <indexterm><primary>rotation de plan</primary></indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Rotation de plan</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        La <link linkend='level-rotate'>rotation de olan</link> agit de manière
        similaire au <link linkend='plane-level'>niveau plan</link>, mais il ne
        soustrait pas simplement le plan ajusté aux données. Ce module utilise
        les paramètres du plan ajusté et incline les données d'une certaine
        quantité de manière à ce qu'elles résident dans un plan. Contrairement
        au <link linkend='plane-level'>niveau plan</link>, ce module doit
        préserver les données angulaires de l'image.
      </para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id='background-subtraction'>
    <title>Soustraction d'arrière-plan</title>
    <indexterm><primary>soustraction d'arrière-plan</primary></indexterm>
    <para>
      Gwyddion propose plusieurs modules spécifiques de soustraction
      d'arrière-plan. Ceux-ci permettent tous d'extraire l'arrière-plan
      soustrait vers une fenêtre de données séparée.
    </para>
    <tip>
      Pour un contrôle encore plus fin, vous pouvez utiliser un des
      <link linkend='basic-filters'>outils de filtrage</link> de Gwyddion sur
      une image, puis utiliser le module
      <link linkend='data-arithmetic'>arithmétique</link> pour soustraire le
      résultat de votre image originale.
    </tip>
    <sect3 id='polynomial-level'>
      <title>
        Arrière-plan polynômial
        <guiicon>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref='gwy_polynom-24.png' format='PNG'/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </guiicon>
      </title>
      <indexterm><primary>arrière-plan polynômial</primary></indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Arrière-plan polynômial</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        Ajuste les données par un polynôme d'ordre donné puis soustrait ce
        polynôme. Dans le mode <guilabel>degrés indépendants</guilabel> les
        ordres des polynômes vertical et horizontal peuvent être modifiés
        séparément, c'est-à-dire que le polynôme ajusté est
        <xi:include href="eq-polynomial-independent-degree.xml"/>
        où <xi:include href="eqi-m.xml"/> et <xi:include href="eqi-n.xml"/>
        sont respectivement les degrés sélectionnés des polynômes vertical et
        horizontal. Dans le mode <guilabel>degré total limité</guilabel>, le
        polynôme ajusté est
        <xi:include href="eq-polynomial-limited-total-degree.xml"/>
        où <xi:include href="eqi-n.xml"/> est le degré sélectionné du
        polynôme.
      </para>
      <para>
        Tout comme pour le <link linkend='plane-level'>niveau plan</link>, la
        soustraction de l'arrière-plan polynômial peut inclure ou exclure les
        données sous le masque. Ce choix n'est proposé qu'en présence d'un
        masque.
      </para>
    </sect3>
    <sect3 id='revolve-arc'>
      <title>Arc de révolution</title>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Arc de révolution</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        Fait tourner un <quote>arc</quote> virtuel de rayon horizontal ou
        vertical donné sur (ou sous) les données. L'enveloppe de cet arc est
        traité comme l'arrière-plan, ce qui aboutit (approximativement) à la
        suppression des détails de dimension supérieure à rayon de l'arc.
      </para>
    </sect3>
    <sect3 id='median-level'>
      <title>Niveau médian</title>
      <indexterm>
        <primary>médiane</primary>
        <secondary>suppression d'arrière-plan</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Niveau médian</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        Filtre les données à l'aide d'un filtre médian ayant un noyau de grande
        dimension et traite le résultat en tant qu'arrière-plan. Seuls les
        détails de dimension approxmativement inférieure à celle du noyau sont
        conservés.
      </para>
      <note>Cette méthode peut être très lente.</note>
    </sect3>
    <sect3 id='fit-sphere'>
      <title>Ajuster la sphère</title>
      <indexterm><primary>ajustement de sphère</primary></indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Ajuster la sphère</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        Ajuste une portion de sphère sur les données. L'orientation de la sphère
        (c'est-à-dire la position du centre) et les valeurs initiales de l'ajustement
        peuvent être définies avant l'ajustement. L'algorithme
        Marquardt-Levenberg est utilisé pour calculer le résultat.
      </para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id='curvature'>
    <title>Courbure</title>
    <indexterm><primary>courbure</primary></indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
          <guimenuitem>Courbure</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
    <para>
      Les paramètres de courbure de la surface globale sont calculés en ajustant
      un polynôme quadratique et en déterminant ses axes principaux. Des rayons
      de courbure de signes positifs correspondent à une surface concave (en
      creux), tandis que des rayon de signes négatifs correspondent à une
      surface convexe (en bosse), des rayons de signes différents correspondent
      à une surface en selle de cheval.
    </para>
    <para>
      En plus de la table des données, il est possible d'appliquer les axes
      d'ajustement comme lignes de sélection sur les données et/ou directement
      lire les données sur ceux-ci. Le zéro des abscisses est placé à
      l'intersection des axes.
    </para>
    <para>
      Comme pour les fonction de soustraction d'arrière-plan, la présence d'un
      masque sur les données fera que le module proposera d'inclure ou non les
      données sous le masque.
    </para>
    <informalfigure id='fig-curvature'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='curvature.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Capture d'écran de la boîte de dialogue de courbure montrant la
          déformation importante d'une lame de verre comportant un film mince
          ayant une contrainte interne en compression.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
