<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: logging.xml 15867 2014-01-13 18:57:29Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='logging'>
  <title>Journal des modifications</title>
  <para>
    Gwyddion enregistre les modifications des données pour chaque canal ou
    volume dans un journal. Lorsque les données sont sauvées dans un fichier
    <filename>.gwy</filename>, le journal est enregistré avec les données.Le
    journal peut être affiché en sélectionnant la commande
    <guimenuitem>Voir le journal</guimenuitem> du menu contextuel lancé
    avec un clic-droit dans la fenêtre de données du canal ou du volume. Cette
    fonctionnalité est utile pour retrouver les opérations appliquées, ou la
    manière dont un masque ou une présentation ont été créés, etc. Notez que
    les journaux sont donnés à titre d'information, ils ne sont pas destinés
    ou adaptés à des fins d'audit.
  </para>
  <para>
    L'affichage du journal se fait en direct : si vous laissez la fenêtre
    ouverte vous pourrez voir les différentes opérations apparaître au fur et à
    mesure que vous les appliquez.
  </para>
  <para>
    Un exemple basique de journal est donnée dans la figure qui suit. Pour
    chaque opération, le type, le nom, les paramètres et la date sont
    enregistrés. Le type peut être par exemple l'import de fichier, une fonction
    de traitement des données ou l'application d'un outil. Les noms des
    fonctions correspondent à ceux donnés dans le navigateur de modules
    (<menuchoice>
      <guimenu>Info</guimenu>
      <guimenuitem>Navigateur de modules</guimenuitem>
    </menuchoice>),
    dans lequel elles sont listées dans les
    <guilabel>fonctions enregistrées</guilabel> pour chaque module ; ou dans le
    <ulink url='http://gwyddion.net/module-list.php'>navigateur de modules en
    ligne</ulink>.
    La liste des paramètres représente les réglages de la fonction au moment où
    celle-ci est utilisée. Comme le journal est donné à titre d'information, les
    paramètres peuvent permettre ou non une reconstruction précise de
    l'opération. Cela devrait suffire pour des opérations simples. Par contre
    l'entrée du journal risque d'être insuffisamment détaillée dans le cas
    d'opérations complexes ou interactives impliquant plusieurs canaux. La date
    est enregistrée en se basant sur la zone horaire locale lorsque l'opération
    est appliquée, elle n'est pas recalculée lorsque vous envoyez ou affichez
    les fichiers dans une autre zone horaire.
  </para>
  <informalfigure id='fig-log-viewer'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='log-viewer.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Afficheur de journal montrant des opérations simples de traitement sur
        un canal, démarrant avec l'import du fichier à partir d'un format SPM
        propriétaire, et continuant avec l'application de fonctions de
        traitement et d'outils, et enfin une annulation.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    Le journal peut être exporté vers un fichier texte à l'aide du bouton
    <guibutton>Exporter</guibutton>. Il n'est pas possible de modifier les
    entrées car cela irait à l'encontre de l'objectif du journal, mais vous
    pouvez toutefois effacer la totalité du journal avec le bouton
    <guibutton>Effacer</guibutton>.
  </para>
  <sect2 id='logging-disabling'>
    <title>Désactiver le journal</title>
    <para>
      Dans certains cas vous souhaiterez peut-être enregistrer ou publier des
      fichiers <filename>.gwy</filename> sans journal. À cette fin, le journal
      est contrôlable à plusieurs niveaux :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Il peut être activée ou désactivé globalement dans le menu
            <menuchoice>
              <guimenu>Editer</guimenu>
              <guimenuitem>Journal activé</guimenuitem>
            </menuchoice>.
            Lorsque la journalisation est désactivée, aucune nouvelle entrée
            n'est ajoutée. Les journaux existants ne sont pas supprimés et vous
            pouvez toujours les visualiser. Ils sont aussi toujours enregistrés
            dans les fichiers <filename>.gwy</filename>.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Le journal d'un canal ou d'un volume particulier peut être effacé
            avec le bouton <guibutton>Effacer</guibutton> dans l'afficheur de
            journal.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Tous les journaux du fichier courant peuvent être supprimés avec le
            menu
            <menuchoice>
              <guimenu>Fichier</guimenu>
              <guimenuitem>Supprimer tous les journaux</guimenuitem>
            </menuchoice>.
            Évidemment, si la journalisation est activée et que vous continuez
            de modifier les données, de nouvelles entrées seront créées et les
            nouvelle opérations seront enregistrées dans le journal.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
