<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: managing-files.xml 10335 2009-11-01 21:54:24Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='managing-files'>
  <title>Gestion des fichiers</title>
  <para>
    Gwyddion utilise son propre <link linkend='gwyfile-format'>format de fichier</link>
    (<filename>.gwy</filename>) pour enregistrer les données. Ce format présente
    les avantages suivants :
    <itemizedlist>
      <listitem>
        Capacité d'enregistrer l'état complet des données, incluant les masques,
        sélections ainsi que les autres propriétés.
      </listitem>
      <listitem>
        Nombre aritraire de canaux, de graphes et de spectres, avec des
        dimensions et des unités arbitraires.
        Arbitrary number of channels, graphs and spectrum sets, with arbitrary
        dimensions and units of both dimensions and values.
      </listitem>
      <listitem>
        Représentation de toutes les données en double précision, évitant toute
        perte d'information par arrondi.
      </listitem>
    </itemizedlist>
    Nous recommandons donc d'utiliser ce format pour sauver des fichiers ayant
    subi un quelconque traitement.
  </para>
  <para>
    D'autres formats de fichiers peuvent être manipulés à l'aide des modules
    d'import et d'export appropriés. En plus d'un nombre important de formats de
    fichier utilisés en microscopie, les fichiers image (PNG, JPEG, TIFF, TARGA)
    et les données brutes au format binaire ou texte peuvent être aussi
    importés. Dans le cas où le format de vos données ne serait pas déjà
    supporté, nous vous encourageons à écrire un module d'import (si vous savez
    programmer) ou contacter les développeurs afin de les aider à en améliorer
    le support.
  </para>
  <para>
    La <link linkend='file-formats'>liste de tous les formats de fichier supportés</link>
    est disponible dans le chapitre Résumés et Tables.
  </para>
  <sect2 id='file-loading'>
    <title>Chargement de fichier</title>
    <indexterm>
      <primary>fichier</primary>
      <primary>chargement</primary>
    </indexterm>
    <para>
      Les fichiers peuvent être ouverts avec
      <menuchoice>
        <guimenu>Fichier</guimenu>
        <guisubmenu>Ouvrir</guisubmenu>
      </menuchoice>.
      Le type de fichier est automatiquement détecté, en se basant sur le
      contenu du fichier. Etant données que des extensions telles que
      <filename>.img</filename>, <filename>.afm</filename> ou
      <filename>.dat</filename> sont utilisés pour différents types de fichiers
      SPM, cette approche est plus performante que le fait de tenir compte
      uniquement de l'extension de fichier.
    </para>
    <para>
      La seule exception concerne l'import de données brutes, qu'elles soient
      uni ou bi-dimensionnelles, pour lequel il faut choisir explicitement le
      type dans la fenêtre d'ouverture de fichier.
      Reportez-vous aux sections
      <link linkend='raw-file-import'>Import de Données Brutes</link>
      pour plus de détails sur l'import de données brutes et l'extraction de
      données à partir de formats non supportés, et
      <link linkend='specific-data-import'>Import de Données Spécifiques</link>
      pour l'import de coordonnées XYZ, d'images et de graphes.
    </para>
    <para>
      La liste des fichiers affichés dans la fenêtre d'ouverture peut être
      limitée aux seuls fichiers reconnus par Gwyddion en activant l'option
      <guilabel>Ne montrer que les fichiers chargeables</guilabel>.
      Le label de type de fichier indique alors le filtrage en ajoutant le mot
      <guilabel>filtré</guilabel>. Cette méthode est généralement utile,
      toutefois elle peut ralentir l'affichage de la liste pour les répertoires
      contenant de nombreux fichiers.
    </para>
    <informalfigure id='fig-file-open-screenshot'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='file-open.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Fenêtre d'ouverture de fichier avec les options de type de fichier et
          la prévisualisation. Le texte au-dessus des images indique le module
          utilisé pour charger le fichier ainsi que le nombre de canaux (ch), de
          graphes (gr) et de spectres ponctuels (sps) contenus dans le ficher.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='file-merging'>
    <title>Fusion de fichier</title>
    <indexterm>
      <primary>fichier</primary>
      <primary>fusion</primary>
    </indexterm>
    <para>
      La fusion de fichier, réalisée avec 
      <menuchoice>
        <guimenu>Fichier</guimenu>
        <guisubmenu>Fusionner</guisubmenu>
      </menuchoice>,
      est similaire au chargement d'un fichier, toutefois le fichier
      sélectionné est fusionné avec le fichier courant. En d'autres mots, les
      canaux, graphes et spectres, ainsi que tous leurs réglages et propriétés
      sont ajoutés à ceux présents dans le fichier courant.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='file-saving'>
    <title>Enregistrement de fichier</title>
    <indexterm>
      <primary>fichier</primary>
      <primary>enregistrement</primary>
    </indexterm>
    <para>
      La majorité des paragraphes précédents s'applique aussi à
      l'enregistrement des données. L'une des principales différences concerne
      la détermination du type de fichier. Alors que le chargement examine le
      contenu du fichier, la sauvegarde quant à elle dépend de l'extension
      du nom de fichier. Comme un nombre important de types de fichier utilisent
      les mêmes extensions telles que <filename>.img</filename>,
      <filename>.afm</filename> ou <filename>.dat</filename>, on aboutit à des
      ambiguïté. En cas de doute, il est recommandé de sélectionner
      explicitement le type de fichier avant la sauvegarde. 
    </para>
    <para>
      Etant donné que le seul type de fichier capable de représenter
      complètement les données est le format natif de Gwyddion, la sauvegarde
      au format <filename>.gwy</filename> est la plus appropriée. La sauvegarde
      sous d'autres formats consiste principalement en l'export d'une partie
      des données, typiquement le canal actif (sans les masques et sans les
      présentations). Cela ne change donc <emphasis>pas</emphasis> seulement le
      nom du fichier nouvellement enregistré.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='document-history'>
    <title>Historique</title>
    <indexterm>
      <primary>fichier</primary>
      <primary>récemment ouvert</primary>
    </indexterm>
    <para>
      L'historique des fichiers récemment ouverts est accessible avec
      <menuchoice>
        <guimenu>Fichier</guimenu>
        <guisubmenu>Ouvrir un fichier récent</guisubmenu>
      </menuchoice>.
      Le sous-menu contient les 10 derniers fichiers utilisés pour un accès
      rapide, un historique plus exhaustif est disponible en sélectionnant
      <guimenuitem>Historique</guimenuitem>.
    </para>
    <para>
      L'historique liste les fichiers de manière chronologique (le plus
      récemment ouvert en haut de la liste), avec une pré-visualisation ainsi
      que quelques informations supplémentaires sur le canal sélectionné. Les
      fonctions des boutons en bas de la fenêtre d'historique sont les
      suivantes :
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guibutton>Purger</guibutton></term>
          <listitem>
            Supprime les entrées de l'historique correspondant à des fichiers
            supprimés ou non accessibles pour d'autres raisons.
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guibutton>Fermer</guibutton></term>
          <listitem>
            Ferme la fenêtre d'historique.
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guibutton>Ouvrir</guibutton></term>
          <listitem>
            Ouvre le fichier sélectionné. Cette action peut aussi être réalisée
            en activant la ligne sélectionnée, que ce soit par un double-clic
            ou à l'aide du clavier.
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </para>
    <para>
      Une recherche et un filtrage peuvent être réalisés en fonction du nom de
      fichier en utilisant la fonction de filtre placée au-dessus des boutons.
      Le filtre est activé en pressant la touche <keycap>Entrée</keycap> dans
      la zone d'entrée du filtre. Pour afficher à nouveau toutes les entrées
      de l'historique, il suffit d'effacer la zone d'entrée puis l'activer. Le
      motif du filtre est interprété de deux manières :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          Si le motif contien des métacaractères, i.e. <literal>*</literal> ou
          <literal>?</literal>, celui-ci sera interprété comme un motif
          particulier (glob). Cela signifie que <literal>?</literal> représente
          représente un caractère arbitraire unique, <literal>*</literal>
          représente une séquence de zéro, un ou plusieurs caractères, et le nom
          de fichier doit correspondre précisément au motif. Notez que les
          séparateurs de dossier (<literal>/</literal> ou <literal>\</literal>)
          ne sont pas traité de manière particulière, ainsi dans le motif
          <literal>*.sis</literal> le caractère <literal>*</literal>
          correspondra à tous les chemins de dossiers possibles. La syntaxe du
          motif est décrite dans la documentation
          <ulink url='http://library.gnome.org/devel/glib/stable/glib-Glob-style-pattern-matching.html#glib-Glob-style-pattern-matching.description'>GPatternSpec</ulink>.
        </listitem>
        <listitem>
          Si le motif ne contient aucun métacaractère, celui-ci sera directement
          recherché comme une partie du nom de fichier.
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      La sensibilité à la casse de la recherche, contrôlée par l'option
      <guilabel>Sensible à la casse</guilabel>, est surtout utile pour les
      systèmes d'exploitation distinguant la casse des lettres des noms de
      fichier, comme par exemple Unix.  Pour les systèmes ne distinguant pas la
      casse, il est préférable de désactiver la sensibilité à la casse.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
