<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: multidata.xml 11557 2010-11-15 10:36:41Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='multidata' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title>Multidonnées</title>
  <sect2 id='data-arithmetic'>
    <title>Arithmétique</title>
    <indexterm><primary>opérations arithmétiques sur les données</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Multidonnées</guisubmenu>
        <guimenuitem>Arithmétique</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Le module d'arithmétique permet de réaliser des opérations
      arbitraires sur un seul champ de données ou sur les points
      correspondant à plusieurs champs (jusqu'à huit pour l'instant). Et
      bien que ce ne soit pas le but premier, il peut aussi être utilisé
      comme une calculatrice avec évaluation immédiate lors de l'entrée
      d'une expression numérique simple. La syntaxe est décrite dans la
      section <link linkend='expression-syntax'>Expressions</link>.
    </para>
    <para>
      L'expression peut contenir les variables suivantes, celles-ci
      représentant les valeurs des champs de données d'entrée :
    </para>
    <para>
      <informaltable frame='none' id='table-arithmetic-variables'>
        <tgroup cols='2'>
          <?dblatex lX?>
          <thead>
            <row>
              <entry>Variable</entry>
              <entry>Description</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry><varname>d1</varname>, …, <varname>d8</varname></entry>
              <entry>
                Valeur du pixel. La valeur est en donnée en unités
                physiques de base, par exemple pour une hauteur de 233
                nm la valeur de <varname>d1</varname> sera de 2.33e-7.
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>m1</varname>, …, <varname>m8</varname></entry>
              <entry>
                Valeur de masque du pixel. La valeur de masque est soit
                0 (pour les pixels non masqués) soit 1 (pour les pixels
                masqués). Les variables de masque peuvent aussi être
                utilisées si aucun masque n'est présent ; la valeur est
                alors 0 pour tous les pixels.
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>bx1</varname>, …, <varname>bx8</varname></entry>
              <entry>
                Dérivée horizontale du pixel. Là encore la valeur est
                donnée en unités physiques. La dérivée est calculée
                symétriquement autour du pixel, excepté pour les pixels
                de bord d'images pour lesquels la dérivée n'est calculée
                que d'un côté du pixel.
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>by1</varname>, …, <varname>by8</varname></entry>
              <entry>
                Dérivée verticale du pixel, définie de manière identique
                à la dérivée horizontale.
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </para>
    <para>
      De plus, la constante <xi:include href="eqi-pi.xml"/> est
      utilisable et peut être invoquée avec
      <xi:include href="eqi-pi.xml"/> ou <userinput>pi</userinput>.
    </para>
    <para>
      Tous les champs de données apparaissant dans l'expression doivent
      être compatibles. Cela signifie que leurs dimensions (des pixels
      et physiques) doivent être identiques. Les autres champs de
      données, c'est-à-dire ceux n'entrant pas dans l'expression, sont sans
      effet. Le résultat est toujours donné dans un nouveau champ de
      données du fichier courant (qui peut être différent des fichiers
      de tous les opérandes).
    </para>
    <para>
      Comme l'évaluation ne peut inférer automatiquement les unités
      physiques du résultat, les unités doivent être spécifiées
      explicitement. Ceci peut être fait de deux manières : soit en
      sélectionnant un champ de données ayant les mêmes unités que
      celles attendues pour le résultat, ou en choisissant l'option
      <guilabel>Spécifier les unités</guilabel> et en tapant les unités.
    </para>
    <para>
      La table qui suit liste plusieurs exemples d'expressions simples :
    </para>
    <para>
      <informaltable frame='none' id='table-arithmetic-examples'>
        <tgroup cols='2'>
          <?dblatex lX?>
          <thead>
            <row>
              <entry>Expression</entry>
              <entry>Signification</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry><userinput>-d1</userinput></entry>
              <entry>
                Inversion de valeur. Le résultat est très similaire à la
                fonction Inverser les Valeurs, à la différence que cette
                dernière inverse les valeurs autour de la moyenne, alors
                qu'ici on change simplement le signe des valeurs.
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry><userinput>(d1 - d2)^2</userinput></entry>
              <entry>
                Différence au carré de deux champs.
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry><userinput>d1 + m1*1e-8</userinput></entry>
              <entry>
                Modification des valeurs sous le masque. Ici la valeur
                10<superscript>-8</superscript> est ajoutée à tous les
                pixels masqués.
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry><userinput>d1*m3 + d2*(1-m3)</userinput></entry>
              <entry>
                Combinaison de deux champs de données. Les pixels sont
                pris des champs 1 ou 2, en fonction du masque du champ 3.
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </para>
    <para>
      En mode calculatrice l'expression est immédiatement évaluée lors
      de la frappe et le résultat est affiché sous l'entrée de
      l'expression. Aucune action n'est néecssaire pour passer des
      expressions avec champs de données à la calculatrice : les
      expressions ne contenant que des quantités numériques sont
      immédiatement évaluées, les expressions faisant appel à des champs
      de données sont utilisées pour calculer un nouveau champ. La
      prévisualisation affichant le résultat d'une opération contenant
      des champs de données n'est pas immédiatement mise à jour pendant
      la frappe ; vous pouvez la mettre à jour en cliquant sur le bouton
      <guibutton>Mise à jour</guibutton> ou en pressant simplement la
      touche <keycap>Entrée</keycap> dans la ligne d'entrée de
      l'expression.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='immerse'>
    <title>Incrustation d'un détail</title>
    <indexterm><primary>incrustation d'un détail</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Multidonnées</guisubmenu>
        <guimenuitem>Incruster un détail</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      L'incrustation permet d'insérer l'image d'un détail en haute
      résolution dans une plus grande image. L'image sur laquelle est
      lancée cette fonction forme l'image de base, de grande taille.
    </para>
    <para>
      Le détail peut être positionné manuellement par-dessus l'image de
      base en utilisant la souris. Le bouton
      <guibutton>Améliorer</guibutton> peut être utilisé pour trouver
      les coordonnées exactes dans le voisinage de la position actuelle
      donnant la corrélation maximale entre le détail et l'image de
      base. La meilleure position peut aussi être recherchée sur la
      totalité de l'image de base à l'aide du bouton
      <guibutton>Localiser</guibutton>.
    </para>
    <para>
      Notez que la recherche de corrélation est insensible aux échelles
      et aux décalages, ainsi l'ajustement automatique étant seulement
      basé sur les motifs des données, les hauteurs absolues ne jouent
      aucun rôle.
    </para>
    <para>
      Le <guilabel>Résultat de l'échantillonnage</guilabel> contrôle la
      taille et la résolution de l'image finale :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Sur-échantillonner l'image globale</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          La résolution de l'image finale est déterminée par celle du
          détail. L'image résultante est donc plus grande.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Sous-échantillonner le détail</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          La résolution de l'image finale est déterminée par l'image de
          base. L'image du détail sera donc réduite.
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      La <guilabel>Mise à niveau du détail</guilabel> permet de modifier
      les valeurs <xi:include href="eqi-z.xml"/> du détail :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Aucune</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Aucun ajustement des valeurs <xi:include href="eqi-z.xml"/>
          n'est appliqué.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Valeur moyenne</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Toutes les valeurs du détail sont décalées d'une constante de
          manière à ce que leur valeur moyenne corresponde à celle de la
          zone correspondante de l'image de base.
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 id='merge'>
    <title>Fusion d'images</title>
    <indexterm><primary>fusionner des images</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>joindre des images</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Multidonnées</guisubmenu>
        <guimenuitem>Fusion</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Les images faisant partie d'une image plus grande peuvent être
      fusionnées à l'aide de cette fonction. L'image sur laquelle on la
      lance forme l'image de base, l'image sélectionnée par
      <guilabel>Fusionner avec</guilabel> représente le second opérande.
      Le côté de l'image de base sur lequel sera attaché la seconde
      image est contrôllé par la sélection
      <guilabel>Placer le second opérande</guilabel>.
    </para>
    <para>
      Si les images sont parfaitement juxtaposables, celles-ci peuvent
      être directement placées côte à côte sans ajustement. Ce cas peut
      être géré en sélectionnant <guilabel>Aucun</guilabel> adns le
      contrôle de l'alignement
      <guilabel>Aligner le second opérande</guilabel>.
    </para>
    <para>
      Toutefois, un ajustement est souvent néecssaire. L'option
      <guilabel>Corrélation</guilabel> réalise un alignement automatique
      basée sur une recherche de la meilleure corrélation. La recherche
      est réalisée à la fois selon la direction parallèle au côté
      d'alignement et selon la direction perpendiculaire. Si un décalage
      est présent le long de la direction parallèle, l'image résultante
      est agrandie de manière à contenir totalement les deux images (les
      données non définies étant remplie par une valeur d'arrière-plan).
    </para>
    <para>
      L'option <guilabel>Traitement des bords</guilabel> n'est utile que
      dans le cas d'images désalignées. Elle contrôle le traitement des
      zones de recouvrement des images sources :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Premier opérande</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Les valeurs des zones de recouvrement sont prises depuis
          l'image de base.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Second opérande</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Les valeurs des zones de recouvrement sont prises depuis la
          seconde image.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Doux</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Une transition douce entre la première et la seconde image est
          réalisée sur la zone de recouvrement à l'aide d'une moyenne
          pondérée utilisant une fonction de pondération adaptée.
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 id='mutual-crop'>
    <title>Rognage mutuel</title>
    <indexterm><primary>rognage mutuel de deux images</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>suppression des zones de non intersection</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Multidonnées</guisubmenu>
        <guimenuitem>Rognage mutuel</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
        Deux images légèrement différentes d'une même zone (par exemple
        avant et après traitement) peuvent être rognées pour ne garder
        que les zones d'intersection (ou dit autrement, les zones de
        non-intersection sont supprimées) à l'aide de ce module.
    </para>
    <para>
        La zone d'intersection est déterminée par corrélation de l'image
        la plus grande par rapport au centre de la plus petite image.
        Les résolutions des deux images (nombre de pixels par unité de
        longueur) doivent être identiques.
    </para>
    <para>
        Ici le seul paramètre est
        <guilabel>Sélectionner le second opérande</guilabel> -
        la corrélation entre celui-ci et l'image courante sera calculée
        et les deux champs de données seront rognés pour supprimer les
        parties proches des bords sans intersection.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='cross-correlation'>
    <title>Corrélation croisée</title>
    <indexterm><primary>corrélation croisée</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Multidonnées</guisubmenu>
        <guimenuitem>Corrélation croisée</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Ce module détermine les corrélations locales des détails de deux
      images différentes. La sortie idéale renvoie le décalage de
      chaque pixel de la première image tel qu'il apparaît dans la
      seconde. Ceci peut être utilisé pour déterminer les variations
      locales de la surface après l'avoir acquise deux fois (les
      décalages peuvent par exemple provenir d'une déformation de
      l'échantillon ou d'un dysfonctionnement de l'appareil de
      mesure).
    </para>
    <para>
      Pour chaque pixel du premier opérande (l'image courante), le module prend
      son voisinage et cherche la meilleure corrélation du seconde opérande
      dans la zone définie. La position du maximum de corrélation est utilisée
      pour déterminer la valeur du décalage des pixels du premier opérande.
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Second opérande</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Image utilisée pour la comparaison avec le second opérande - l'image
          de base.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Dimensions de recherche</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Détermine la zone où l'algorithme recherchera dans le voisinage (dans
          le second opérande). Cette zone doit être plus grande que la taille de
          la fenêtre. Il faut augmenter cette taille s'il existe de grandes
          différences entre les deux images.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Taille de la fenêtre</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Détermine la taille du voisinage local (dans le premier opérande).
          Elle doit être plus petite que la zone de recherche. L'augmentation de
          cette valeur permet d'améliorer la fonctionnalité du module, mais elle
          augmentera le temps de calcul.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Type de sortie</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Détermine le format de sortie (décalage des pixels).
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Ajouter un masque de corrélation basse</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Pour certains pixels (n'ayant pas de voisinage marqué) le score de
          corrélation peut être faible dans toute la zone, mais l'algorithme
          trouvera toujours un maximum de corrélation. Pour identifier ces
          pixels et ne pas les utiliser par la suite, vous pouvez laisser le
          module appliquer un masque de basse corrélation pour les décalage de
          pixels ayant une probabilité élevée d'être peu précis.
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 id='mask-by-correlation'>
    <title>Masquer par corrélation</title>
    <indexterm><primary>recherche par corrélation</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Multidonnées</guisubmenu>
        <guimenuitem>Masquer par corrélation</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Ce module recherche la corrélation d'un motif dans l'image courante. La
      position du motif est alors marquée par un masque dans la fenêtre de
      données.
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Noyau de corrélation</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Image à trouver dans l'image de base.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Type de sortie</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Plusieurs sorties sont disponibles : maxima de corrélation locale
          (points individuels), masques de la taille du noyau pour chaque
          maxima de corrélation (intéressant lors des présentations), ou
          simplement le score de corrélation.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Méthode de corrélation</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Permet de sélectionner l'algorithme de calcul de corrélation.
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Seuil</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          Seuil permettant de déterminer si un maximum local doit être
          considéré comme un
          <quote>noyau de corrélation trouvé à cet endroit</quote>.
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 id='neural-network'>
    <title>Traitement par réseau neuronal</title>
    <indexterm><primary>réseau neuronal</primary></indexterm>
    <para>
      Le traitement par réseau neuronal peut être utilisé pour calculer un type
      de données à partir d'un autre, même si la relation entre les deux n'est
      pas connue de manière explicite. La relation est construite implicitement
      dans le réseau au travers d'un processus appelé entraînement, qui utilise
      des données d'entrée et de sortie connues, généralement dénommées modèle
      et signal. Dans ce processus, le réseau est optimisé de manière à
      reproduire le plus fidèlement possible le signal à partir du modèle. Un
      réseau ainsi préparé peut ensuite être utilisé pour traiter les données
      modèle pour lesquelles le signal n'est pas disponible, et obtenir – de
      manière approximative – l'allure du signal.  Une autre application
      possible est l'approximation de méthodes de traitement parfaitement
      définies mais gourmandes en temps de calcul. Dans ce cas le signal est la
      sortie de la méthode exacte et le réseau neuronal est préparé de manière
      à la reproduire.
    </para>
    <para>
      L'apprentissage et l'application étant deux étapes séparées, celles-ci
      sont disponibles sous deux fonctions différentes dans Gwyddion.
    </para>
    <sect3 id='neural-network-training'>
      <title>Apprentissage</title>
      <indexterm>
        <primary>réseau neuronal</primary>
        <secondary>apprentissage</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitements des données</guimenu>
          <guisubmenu>Multidonnées</guisubmenu>
          <guimenuitem>Apprentissage d'un réseau neuronal</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        Les fonctions principales permettant de contrôler le processus
        d'apprentissage sont présentes dans l'onglet
        <guilabel>Apprentissage</guilabel> :
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Modèle</guilabel></term>
            <listitem>
              Données modèle, c'est-à-dire l'entrée pour l'apprentissage. Des
              modèles multiples peuvent être choisis de manière séquentielle
              pour l'apprentissage (avec les données signal correspondantes).
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Signal</guilabel></term>
            <listitem>
              Données signal, c'est-à-dure la sortie que le réseau doit pouvoir
              reproduire après apprentissage. Les données signal doivent être
              compatibles avec les données modèles, c'est-à-dire que le nombre
              de pixels et les dimensions physiques doivent être identiques.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Étapes d'apprentissage</guilabel></term>
            <listitem>
              Nombre d'étapes d'apprentissage à réaliser après avoir appuyé sur
              <guibutton>Lancer l'apprentissage</guibutton>. Chaque étape
              consiste en une passe sur la totalité des données signal. Il est
              possible de définir un nombre d'étapes nul ; aucune passe
              d'apprentissage ne sera réalisée mais le modèle sera évalué avec
              le réseau et vous pourrez oberver le résultat.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guibutton>Lancer l'apprentissage</guibutton></term>
            <listitem>
              Démarre la phase d'apprentissage. Le processus est relativement
              long, surtout si les données et/ou la taille de fenêtre sont
              grands.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guibutton>Ré-initialiser</guibutton></term>
            <listitem>
              Initialise le réseau neuronal dans un état sans apprentissage.
              Plus précisément, cette fonction affecte des poids aléatoires aux
              neurones.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Mode du masque</guilabel></term>
            <listitem>
              Il est possible de réaliser l'apprentissage sur un sous-ensemble
              du signal, défini par un masque sur les données signal (le
              masquage du modèle n'aurait pas de sens à cause de la taille de
              fenêtre).
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </para>
      <para>
        Les paramètres du réseau de neurones peuvent être modifiés dans l'onglet
        <guilabel>Paramètres</guilabel>. Le fait de changer la taille de fenêtre
        ou le nombre de nœuds ré-initialise le réseau (de la même manièr que le
        bouton <guibutton>Ré-initialiser</guibutton>).
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Largeur de fenêtre</guilabel></term>
            <listitem>
              Taille horizontale de la fenêtre. Les données d'entrée du réseau
              consistent en une zone autour du pixel modèle, appelée fenêtre. La
              fenêtre est centrée sur le pixel, il est donc préférable
              d'utiliser une taille impaire.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Hauteur de fenêtre</guilabel></term>
            <listitem>
              Taille verticale de la fenêtre.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Nœuds cachés</guilabel></term>
            <listitem>
              Nombre de nœuds dans la couche <quote>cachée</quote> du réseau de
              neurones. Un nombre élevé peut aboutir à un réseau plus efficace,
              par contre l'apprentissage et l'application seront plus longs. Ce
              nombre est typiquement petit par rapport au nombre de pixels de la
              fenêtre.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Puissance XY de la source</guilabel></term>
            <listitem>
              Puissance selon laquelle les unités des dimensions latérales
              doivent apparaître dans le signal. Ceci n'est utilisé que lors de
              l'application du réseau.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Puissance Z de la source</guilabel></term>
            <listitem>
              Puissance selon laquelle les unités de <quote>hauteur</quote> du
              modèle doivent apparaître dans le signal. Ceci n'est utilisé que
              lors de l'application du réseau.
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Unités fixées</guilabel></term>
            <listitem>
              Unités fixées du résultat. Celles-ci sont combinées avec les
              autres paramètres d'unités, pour obtenir des unités indépendantes
              unités d'entrée il faudra donc mettre les deux puissances à 0.
              Ceci n'est utilisé que lors de l'application du réseau.
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </para>
      <para>
        Un réseau neuronal peut être sauvé après l'apprentissage, ou rechargé
        pour subir un nouvel apprentissage sur des données différentes, etc. La
        liste des réseaux est semblable aux
        <link linkend='raw-file-import'>pré-réglages d'import de fichiers bruts</link>.
      </para>
      <para>
        En plus des réseaux de la liste, un réseau supplémentaire sans nom est
        disponible ainsi que le réseau en cours d'apprentissage. Lors du
        chargement d'un réseau, celui en cours d'apprentissage devient une copie
        du réseau chargé. Un nouvel apprentissage ne modifie pas les réseaux
        nommés ; pour sauvegarder un réseau après apprentissage (sous un nom
        existant ou nouveau) vous devez utiliser le bouton
        <guibutton>Enregistrer</guibutton>.
      </para>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Application</title>
      <indexterm>
        <primary>réseau neuronal</primary>
        <secondary>application</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Multidonnées</guisubmenu>
          <guimenuitem>Appliquer un réseau neuronal</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        L'application d'un réseau neuronal est simple : il suffit d'en choisir
        un dans la liste et presser <guibutton>OK</guibutton>. Le réseau sans
        nom en cours d'apprentissage est aussi présent dans la liste sous le
        nom <quote>Apprentissage en cours</quote>.
      </para>
      <para>
        Comme les réseaux de neurones traitent et produisent des données
        normalisées, ceux-ci ne préservent pas correctement les proportions,
        en particulier si l'échelle du modèle d'entraînement diffère
        sensiblement de celle des données réelles. Si la sortie est censée être
        à l'échelle par rapport à l'entrée, vous pouvez activer l'option
        <guilabel>Mettre à l'échelle proportionnellement à l'entrée</guilabel>
        qui met la sortie à l'échelle en considérant le rapport inverse entre la
        plage de donnée actuelle et celle de l'apprentissage.
      </para>
    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
