<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: opengl-3d-view.xml 10418 2009-11-13 14:53:56Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='opengl-3d-view' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title>Affichage 3D OpenGL</title>
  <indexterm>
    <primary>3D</primary>
    <secondary>affichage des données</secondary>
  </indexterm>
  <para>
    L'affichage tri-dimensionnel OpenGL de la fenêtre de données courante peut
    être lancé à l'aide de l'icône montrant un cube dans la ligne de boutons
    <guilabel>Vue</guilabel> de la fenêtre principale.
  </para>
  <para>
    Cette fonction est optionnelle, c'est-à-dire qu'elle peut être désactivée
    lors de la compilation. Il peut aussi arriver que, bien que Gwyddion soit
    capable d'afficher les données en 3D, votre système en soit incapable. Dans
    ces deux cas, toute tentative d'affichage en 3D aboutira à un message
    d'erreur expliquant lequel des deux cas est présent. Dans le premier cas il
    vous faudra soit demander aux personnes produisant les exécutables de
    Gwyddion de les compiler avec le support 3D, soit compiler
    vous-même Gwyddion à partir du code source. Dans le second cas, il faudra
    vous référer au guide de système d'exploitatoin pour déterminer la manière
    d'activer les fonctionnalités OpenGL 3D.
  </para>
  <para>
    La fenêtre 3D peut se présenter sous deux formes : avec les contrôles
    basiques ou étendus. Elle se lance avec les contrôles basiques seulement,
    cette forme est affichée sur la
    <link linkend='fig-opengl-3d-view-screenshot'>figure suivante</link>.
    On peut passer à la forme étendue (et vice-versa) à l'aide du bouton
    d'expansion situé en haut à droite. Un clic droit sur la vue permet
    d'afficher le sélecteur de gradient de couleur ou de matériau GL.
  </para>
  <informalfigure id='fig-opengl-3d-view-screenshot' float='0'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='opengl-3d-view.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Fenêtre d'affichage des données en 3D OpenGL avec les contrôles basiques.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <sect2 id='opengl-3d-view-basic-controls'>
    <title>Contrôles basiques</title>
    <para>
      La fenêtre 3D basique affiche les contrôles d'interaction à droite de la
      vue. Par défaut, le glissement de la souris permet de faire tourner la
      vue horizontalement et verticalement. Les différents modes disponibles
      sont donnés ci-dessous :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          Rotation – il s'agit du mode par défaut. Un glissement horizontal de
          la souris fait tourner la vue autour de l'axe
          <phrase role='mathvar'>z</phrase>, un glissement vertical fait quant
          à lui tourner la vue autour de l'axe horizontal parallèle au plan de
          la vue.
        </listitem>
        <listitem>
          Echelle – le glissement de la souris vers la droite ou le bas permet
          d'agrandir la vue, le glissement dans la direction opposée diminue
          la vue.
        </listitem>
        <listitem>
          Hauteur – le glissement de la souris vers le haut ou le bas permet
          d'agrandir et réduire respectivement l'échelle
          <phrase role='mathvar'>z</phrase>, accentuant ainsi plus ou moins les
          bosses et les creux.
        </listitem>
        <listitem>
          Rotation de la lumière – ce mode n'est disponible que pour l'affichage
          avec un matériau GL. Le glissement de la souris modifie la position de
          la lumière de la même manière que la rotation des données dans le mode
          rotation.
        </listitem>
      </itemizedlist>
      Les contrôles basiques contiennent aussi un bouton d'export d'image.
    </para>
    <para>
      Avec les contrôles basiques, il est possible de passer d'un mode à un
      autre en utilisant les touches
      <keycap>R</keycap> (rotation),
      <keycap>S</keycap> (échelle),
      <keycap>V</keycap> (hauteur)
      and <keycap>L</keycap> (rotation de la lumière).
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='opengl-3d-view-full-controls'>
    <title>Contrôles complets</title>
    <para>
      Avec les contrôles étendus, les boutons d'interaction sont placés en haut,
      mais leur fonction n'est pas modifiée. En complément, plusieurs onglets
      apparaissent avec certaines options pour chaque :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <guilabel>Basique</guilabel> – contrôles pour ajuster numériquement la
          rotation et les échelles, activer les axes et leurs labels, ainsi que
          pour choisir le mode de perspective.
        </listitem>
        <listitem>
          <guilabel>Lumière &amp; Matériau</guilabel> – réglages de
          viqualisation. La vue 3D de Gwyddion permet deux modes de
          visualisation : gradient, pour lequel les données sont juste collorées
          avec une échelle de couleur de la même manière que la vue 2D ; et
          matériau, pour lequel les données sont affichées sous la forme d'un
          matériau OpenGL rendu en fonction de la position de la lumière. Cet
          onglet permet d'ajuster numériquement la position de la lumière.
        </listitem>
        <listitem>
          <guilabel>Labels</guilabel> – ajustement fin de la taille, de la
          position ainsi que d'autres propriétés des labels des axes.
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='opengl-3d-view-saving-images'>
    <title>Enregistrer des images</title>
    <para>
      La vue 3D peut être enregistrée sous forme d'image à l'aide du bouton
      <guibutton>Save</guibutton>. La sortie est toujours une image au format
      PNG (Portable Network Graphics) ayant exactement la même taille et le
      même contenu que celui affiché à l'écran. Le fait d'entrer une extension
      différente de <filename>.png</filename> générera toujours une image au
      format PNG, mais avec une extension qui pourrait prêter à confusion.
    </para>
    <para>
      Notez qu'en fonction des particularités des systèmes d'exploitation, des
      cartes graphiques ou des gestionnaires de fenêtre, certains artefacts
      peuvent apparaître sur les images exportées au niveau de zones masquées de
      la vue 3D. Si vous rencontrez ce genre de problème, assurez-vous
      qu'aucune fenêtre ne vient masquer la vue 3D lors de l'export de l'image.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='opengl-material-editor'>
    <title>Editeur de matériau OpenGL</title>
    <indexterm>
      <primary>3D</primary>
      <secondary>édition de matériau</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>3D</primary>
      <secondary>choisir le matériau par défaut</secondary>
    </indexterm>
    <para>L'éditeur de matériaux OpenGL peut être lancé à partir de
      <menuchoice>
        <guimenu>Editer</guimenu>
        <guimenuitem>Matériaux GL</guimenuitem>
      </menuchoice>.
      Les contrôles présents dans la liste des matériaux sont identiques à ceux
      de <link linkend='color-gradient-editor'>l'éditeur de gradient</link> et
      la gestion des matériaux fonctionne de la même manière. L'éditeur en
      lui-même est évidemment différent. Il permet d'ajuster quatre quantités
      définissant le matériau :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          la couleur ambiante <xi:include href="eqi-k_a-alpha.xml"/>
          (où <xi:include href="eqi-alpha-is-red-green-blue.xml"/>),
          qui contrôle la réflection de la lumière ambiante provenant
          uniformément de toutes les directions,
        </listitem>
        <listitem>
          la couleur diffuse <xi:include href="eqi-k_d-alpha.xml"/>,
          qui décrit la réflection diffuse, qui est indépendante de la direction
          de la lumière et dont la brillance apparente est indépendante de
          l'angle de visée,
        </listitem>
        <listitem>
          la couleur spéculaire <xi:include href="eqi-k_s-alpha.xml"/>,
          qui contrôle la réflection spéculaire avec une intensité dépendant de
          l'angle entre la direction d'observation et la direction de la lumière
          si celle-ci était réfléchie par un miroir idéal ayant la même normale
          locale, et
        </listitem>
        <listitem>
          la brillance <xi:include href="eqi-s.xml"/>,
          une valeur numérique déterminant à quel point la réflection spéculaire
          est proche de celle d'un miroir idéal, une petite valeur correspond à
          une surface rugueuse, tandis qu'une grande valeur correspond à une
          surface plus lisse.
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      Si nous notons <xi:include href="eqi-vec-L.xml"/> le vecteur 
      pointant du point de la surface vers la source de lumière,
      <xi:include href="eqi-vec-V.xml"/> le vecteur normal à l'observateur,
      <xi:include href="eqi-vec-N.xml"/> le vecteur normal à la surface et
      <xi:include href="eqi-vec-R.xml"/> le vecteur pointant dans la direction
      de la réflection donné par un miroir idéal, l'intensité de la lumière
      observée dans le modèle d'éclairage OpenGL peut être exprimé par
      <xi:include href="eq-opengl-light-model.xml"/> où
      <xi:include href="eqi-I_a-alpha.xml"/>,
      <xi:include href="eqi-I_d-alpha.xml"/> et
      <xi:include href="eqi-I_s-alpha.xml"/>
      sont respectivement les couleurs ambiante, diffuse et spéculaire.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
