<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: pixmap-image-keys.xml 12535 2011-06-13 09:51:49Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='pixmap-image-keys' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title>Formats d'image à grande dynamique</title>
  <para>
    Gwyddion peut exporter les données en images en niveaux de gris 16
    bits au format PNG, PNM et TIFF, ainsi qu'en images OpenEXR de types
    demi-flottant, flottant et 32 bits. Dans le cas des images 16 bits,
    la plage complète des données est étalée sur la plage de niveaux de
    gris ; l'export OpenEXR permet de spécifier le facteur d'échelle.
  </para>
  <para>
    Lorsque les données sont exportées sous une image à grande
    dynamique, des informations additionnelles sont enregistrées afin
    de pouvoir les rouvrir automatiquement dans Gwyddion sans avoir à
    spécifier manuellement les dimensions et l'échelle. Vous pouvez
    aussi rendre vos images directement chargeables dans Gwyddion avec
    les dimensions et échelle correctes en ajoutant ces informations
    lors de leur création. Les informations sont organisées par paires
    clé-valeur, enregistrées selon des méthodes propres à chaque format,
    telles que décrites dans la table suivante.
  </para>
  <para>
    <informaltable id='table-pixmap-image-metadata'>
      <tgroup cols='2' align='left'>
        <?dblatex lX?>
        <thead>
          <row>
            <entry>Format</entry>
            <entry>Methode</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>PNG</entry>
            <entry>blocs <varname>tEXt</varname></entry>
          </row>
          <row>
            <entry>OpenEXR</entry>
            <entry>attributs</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>PNM</entry>
            <entry>
              commentaires d'en-tête sous la forme
              <literal># key: value</literal>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </para>
  <para>
    La plupart des clés sont identiques à celles utilisées dans les
    fichiers <link linkend='gsf'>Gwyddion à champ simple</link>(GSF), mis à
    part le préfixe <literal>Gwy::</literal>, vous pouvez donc vous
    référer à la description GSF pour plus de détails. Les nombres en
    virgule flottante sont directement enregistrés si le format le
    permet (OpenEXR par exemple), dans le cas contraire une
    representation textuelle du nombre est utilisée (au format C). Les
    clés sont listées ci-dessous.
  </para>
  <para>
    <informaltable id='table-pixmap-image-keys'>
      <tgroup cols='3' align='left'>
        <?dblatex llX?>
        <thead>
          <row>
            <entry>Clé</entry>
            <entry>Type</entry>
            <entry>Signication</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::XReal</literal></entry>
            <entry>flottant</entry>
            <entry>
              Taille horizontale en unités physiques (données par
              <literal>XYUnits</literal>), il s'agit d'un nombre positif
              en virgule flottante.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::YReal</literal></entry>
            <entry>flottant</entry>
            <entry>
              Taille verticale en unités physiques (données par
              <literal>XYUnits</literal>), il s'agit d'un nombre positif
              en virgule flottante.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::XOffset</literal></entry>
            <entry>flottant</entry>
            <entry>
              Décalage horizontal en unités physiques (données par
              <literal>XYUnits</literal>).
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::YOffset</literal></entry>
            <entry>flottant</entry>
            <entry>
              Décalage vertical en unités physiques (données par
              <literal>XYUnits</literal>).
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::ZScale</literal></entry>
            <entry>flottant</entry>
            <entry>
              Facteur d'échelle. Les données de l'image doivent être
              multipliées par ce facteur pour obtenir les valeurs
              physiques. Ce paramètre est généralement utilisé avec les
              formats à virgule flottante à dynamique limitée, tels que
              les demi-flottants. Pour les données sous forme d'entier,
              on utilisera généralement <literal>Gwy::ZMin</literal> et
              <literal>Gwy::ZMax</literal>.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::ZMin</literal></entry>
            <entry>flottant</entry>
            <entry>
              Valeur en unités physiques correspondant à la valeur
              minimale de l'image (normalement 0).
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::ZMax</literal></entry>
            <entry>flottant</entry>
            <entry>
              Valeur en unités physiques correspondant à la valeur
              maximale de l'image.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::XYUnits</literal></entry>
            <entry>chaîne de caractères</entry>
            <entry>
              Unités latérales, i.e. unités des dimensions physiques et
              des décalages.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::ZUnits</literal></entry>
            <entry>chaîne de caractères</entry>
            <entry>
              Unités de valeurs, i.e. unités des valeurs de données.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Gwy::Title</literal></entry>
            <entry>chaîne de caractères</entry>
            <entry>
              Titre des données.
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </para>
  <para>
    Dans le cas du format PNG, les informations d'échelle sont aussi
    enregistrées dans les blocs standard <varname>sCAL</varname> et
    <varname>pCAL</varname> (avec une formule linéaire de mise à
    l'échelle). Inversement, si ces blocs sont présents (et que les
    blocs spécifiques à Gwyddion sont absents), les informations qu'ils
    contiennent seront utilisées lors de l'import. Reportez-vous aux
    <ulink url='http://www.libpng.org/pub/png/spec/'>spécifications PNG</ulink>
    concernant la description des blocs.
  </para>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
