<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='plugins'>
  <title>Les Greffons</title>
  <para>
    Les greffons sont des programmes externes pouvant être exécutés par Gwyddion
    pour réaliser certaines opérations sur les données ou pour lire ou écrire
    des données dans un autre format de fichier. Les greffons sont en général
    des programmes pouvant s'enregistrer dans Gwyddion (par exemple pour
    afficher des données vers une fenêtre standard) pour lui permettre de créer
    les menus de ces greffons et les utiliser pour le traitement des données 
    (ou des opérations d'entrée/sortie).
  </para>
  <para>
    De manière générale, il est préférable d'étendre les fonctionnalités de
    Gwyddion à l'aide de modules, car ceux-ci sont des librairies liées 
    dynamiquement à Gwyddion lors du démarrage, ce qui permet une interaction
    bien plus polyvalente avec le logiciel. Pour la même raison, les modules
    sont aussi bien plus rapides. Par exemple, les greffons ne peuvent utiliser
    les fonctions déjà présentes dans Gwyddion, et ne peuvent modifier les
    données directement, une nouvelle fenêtre est toujours créée pour afficher
    le résultat. La programmation des modules n'est pas plus difficile que celle
    des greffons, elle peut même être plus facile (en supposant que vous
    connaissez le langage C).
  </para>
  <warning>
    Nous n'encourageons pas le développement des greffons. Ceux-ci resteront
    supportés dans les versions 2.x de Gwyddion, mais leur gestion ne sera ni
    ni étendue ni améliorée. La méthode recommandée pour étendre les 
    fonctionnalités de Gwyddion à l'aide de routines écrites dans un autre 
    langage est d'utiliser les relations de langage (bindings), pour l'instant
    une interface Python est disponible. La méthode recommandée pour lancer des
    programmes tiers est d'écrire un petit module spécialisé en C qui permettra
    de communiquer avec ces programmes.
  </warning>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
