<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: presentations-masks.xml 11526 2010-11-11 15:13:31Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='presentations-masks'>
  <title>Présentations et masques</title>
  <sect2 id='presentations-introduction'>
    <indexterm><primary>présentation</primary></indexterm>
    <title>Présentations</title>
    <para>
      Les présentations peuvent être utilisées pour afficher les données d'une
      autre manière qu'une simple échelle de couleurs appliquée sur les
      hauteurs, par exemple en ajoutant des ombres portées ou en mettant en
      valeurs les bords des détails. Il est aussi possible de superposer des
      données arbitraires par dessus d'autres sous forme de présentation.
    </para>
    <para>
      Notez qu'une présentation superposée aux données ne reste qu'une simple
      présentation, elle n'est utilisée pour aucun calcul. Pour toutes les
      fonctions de traitement et tous les outils les résultats sont toujours
      calculés à partir des données originales sous-jacentes. Comme les
      présentations peuvent être longues à calculer, celles-ci ne sont pas mises
      à jour lorsque les données de base sont modifiées. Les différentes
      présentations disponibles sont décrites dans la section
      <link linkend='presentations'>Présentations</link>.
    </para>
    <para>
      La présence d'une présentation sur les données est indiquée par la lettre
      <guilabel>P</guilabel> dans le
      <link linkend='data-browser-channels'>navigateur de données</link> ainsi
      que par l'absence d'échelle numérique à côté de l'échelle de fausses
      couleurs dans la <link linkend='data-windows'>fenêtre de données</link>,
      elle n'affiche alors aucune graduation ni de valeur minimum ou maximum.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='masks-introduction'>
    <indexterm><primary>masque</primary></indexterm>
    <title>Masques</title>
    <para>
      Les masques sont utilisés pour marquer des zone particulières, par exemple
      des grains, des défauts ou des faces ayant une certaine orientation. Les
      masques peuvent avoir n'importe quelle forme, et sont visibles dans la
      fenêtre des données grâce à une couleur superposée aux données. La couleur
      et l'opacité du masque peuvent être modifiées à l'aide du menu contextuel
      dans la fenêtre des données.
    </para>
    <para>
      Le marquage des grains étant l'application principale des masques, de
      nombreuses fonctions s'appliquant aux zones masquées sont appelées des
      fonctions de <quote>grains</quote>, par exemple les statistiques de
      grains. De la même manière, les parties contiguës d'un masque sont parfois
      appelées grain dans ce manuel. Toutefois, comme un masque ne contient
      aucune information sur la manière dont il a été créé, toutes les fonctions
      relatives aux masques peuvent être utilisées sur toutes sortes de masques.
    </para>
  </sect2>
  <informalfigure id='fig-mask-presentation-scheme'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='data-show-mask.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>
          Masque (en haut), présentation (au milieu), données originales (en bas)
        </phrase>
      </textobject>
      <caption>
        Visualisation des masques et des présentations. En regardant du dessus
        on peut les imaginer comme un empilement tel que montré sur l'image.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    Les masques et les présentations peuvent tous deux être supprimés des
    données par les fonctions obtenues par clic droit dans la
    <link linkend='data-windows'>fenêtre de données</link>, ou par le biais de
    <link linkend='keyboard-shortcuts'>raccourcis clavier</link>.
  </para>
  <informalfigure id='fig-mask-presentation'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='mask.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Champ de données montrant un masque et une présentation</phrase>
      </textobject>
      <caption>
        Données représentées en fausses couleurs (à gauche), avec un masque
        superposé visible en rouge (au centre) et avec une présentation ombrée
        (à droite).
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <sect2 id='masks'>
    <title>Utilisation des masques</title>
    <para>
      Les fonctions relatives aux masques peuvent être classées en trois groupes :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          Création
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Les masques peuvent être créés par différentes fonctions de
            marquage, parmi lesquelles on trouve le marquage de grains
            (<link linkend='grain-threshold'>Marquer par seuil</link>,
            <link linkend='grain-watershed'>Marquer par segmentation</link>),
            les fonctions de marquage de défauts
            (<link linkend='mask-of-outliers'>Masquer les points aberrants</link>,
            <link linkend='mark-scars'>Marquer les défauts linéaires</link>)
            et les fonctions de marquage de motifs
            (<link linkend='mask-by-correlation'>Masquer par corrélation</link>,
            <link linkend='facet-analysis'>Analyse des facettes</link>,
            <link linkend='tip-certainty-map'>Carte d'incertitude</link>).
            En complément, quelques fonctions d'édition de masque permettent de
            créer des masques en partant de zéro.
          </para>
          <para>
            Les masques sont aussi utilisés pour marquer les pixels invalides
            présents dans les fichiers importés depuis les formats permettant
            de faire la distinction entre les pixels valides ou invalides, car
            Gwyddion n'utilise pas la notion de pixels invalides.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Application
        </term>
        <listitem>
          <para>
            De manière générale, la zone masquée est considérée comme celle
            étant d'intérêt, i.e. celle sur lesquelles on effectue des
            opérations. Cela s'applique pour les fonctions statistiques telles
            que
            <link linkend='stat-quantities'>l'outil de calcul des statistiques</link>.
            La function
            <link linkend='remove-data-under-mask'>supprimer les données sous le masque</link>
            remplace les données situées sous le masques, tandis que
            <link linkend='remove-grains'>l'outil de suppression des grains</link>
            peut effectuer le même type de remplacement sur des grains
            individuels. Il existe plusieurs fonctions d'analyse des propriétés
            des grains, voir la section
            <link linkend='grain-analysis-statistics'>statistiques des grains</link>.
          </para>
          <para>
            Certaines fonctions peuvent proposer d'utiliser ou d'exclure le
            masque pour le calcul (ou aussi ignorer le masque), par exemple les
            <link linkend='leveling'>fonctions des mise à niveau</link>. Le
            choix n'est proposé que lorsqu'un masque est présent sur les données.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Edition
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Quelques fonctions de base sur les masques, par exemple l'inversion
            ou la suppression complète, sont disponibles dans le menu
            <menuchoice>
              <guimenu>Traitement des données</guimenu>
              <guisubmenu>Masque</guisubmenu>
            </menuchoice>.
            On trouve parmi les fonctions plus avancées
            <link linkend='remove-grains'>l'outil de suppression de grains</link> et
            <link linkend='grain-remove-thresholding'>la suppression de grain par seuil</link>
            qui donnent différentes manières de supprimer des parties du masque,
            ainsi que <link linkend='mask-editor'>l'éditeur de masque</link> et
            <link linkend='mark-with'>marquer avec</link>, orientés sur
            l'édition de masque.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 id='mask-editor'>
    <title>
      Editeur de masque
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_mask_editor-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <para>
      L'éditeur de masque est l'outil universel de modification du masque. Il
      propose deux groupes de fonctions : l'édition du masque en dessinant
      directement dans la fenêtre de données, et les opérations sur le masque
      telles que l'inversion, la dilatation et l'érosion.
    </para>
    <para>
      La modification directe du masque est contrôlée par les boutons du groupe
      <guilabel>Editeur</guilabel>. Elle peut être réalisée de deux manière :
      en sélectionnant les formes qui seront ensuite remplies ou effacées (en
      utilisant l'option <guilabel>Formes</guilabel>), et en faisant du dessin
      à la main à l'aide des outils de dessins
      (option <guilabel>Outils de dessin</guilabel>).
    </para>
    <para>
      Les boutons de la ligne <guilabel>Mode</guilabel> définissent la manière
      dont les formes dessinées dans la fenêtre de données modifieront le
      masque :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          Définir
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Le masque est défini par la forme dessinée, après avoir supprimé le
            masque précédemment présent.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Ajouter
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_add-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Le masque est étendu par la forme dessinée (si aucun masque n'existe
            celui-ci est alors créé).
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Soustraire
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_subtract-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            La forme dessinée est soustraite au masque présent. Cette fonction
            n'a aucun effet si aucun masque n'est présent.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Intersection
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_intersect-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Le masque est défini par l'intersection entre la forme dessinée et
            le masque déjà présent. Cette fonction n'a aucun effet si aucun
            masque n'est présent..
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      Les boutons de la ligne <guilabel>Forme</guilabel> contrôlent la forme
      dessinée sur le masque. Les formes disponibles sont le rectangle,
      l'ellipse et la ligne.
    </para>
    <para>
      Les outils de dessin à la main peuvent être sélectionnés avec les boutons
      de la ligne <guilabel>Outil</guilabel>
      row:
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          Pinceau
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_paint_draw-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Dessin à la main avec un pinceau de taille définie par le paramètre
            <guilabel>rayon</guilabel>. Cette fonction peut être lente sur les
            ordinateurs un peu anciens ou sur les grandes images.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Gomme
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_paint_erase-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Effacement à la main avec une gomme de taille définie par le paramètre
            <guilabel>rayon</guilabel>. Cette fonction peut être lente sur les
            ordinateurs un peu anciens ou sur les grandes images.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Remplir
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_fill_draw-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Remplissage des parties non masquées contiguës d'une image.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Vider
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_fill_erase-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Vidage des parties masquées contiguës d'une image.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      Les opérations globales sur les masques, i.e. l'inversion, la suppression
      et le remplissage complet des données par un masque, sont disponibles dans
      la ligne <guilabel>actions</guilabel>. On trouve parmi les opérations
      supplémentaires :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <guibutton>Dilater</guibutton>
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_grow-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Etend le masque du nombre de pixels défini par
            <guilabel>Quantité</guilabel> sur chaque côté. Pour être plus
            précis, le masque est étendu d'un pixel sur chaque côté, et
            l'opération est répétée le nombre de fois défini par
            <guilabel>Quantité</guilabel>.
          </para>
          <para>
            Normalement, la dilatation ne distingue pas les parties
            individuelles du masque. Dans le cas d'une dilatation importante,
            des parties peuvent se toucher et donc fusionner. Cette conséquence
            peut être évitée avec la fonction <guilabel>Empêcher la fusion des
            grains lors d'une dilatation</guilabel>, qui empêche que des parties
            du masque fusionnent si elles ne sont séparées que d'un pixel.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guibutton>Eroder</guibutton>
          <guiicon>
            <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref='gwy_mask_shrink-24.png' format='PNG'/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject>
          </guiicon>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Réduit le masque du nombre de pixels défini par
            <guilabel>Quantité</guilabel> sur chaque côté. Pour être plus
            précis, le masque est réduit d'un pixel sur chaque côté, et
            l'opération est répétée le nombre de fois défini par
            <guilabel>Quantité</guilabel>.
          </para>
          <para>
            L'érosion peut avoir lieu à partir des bords de l'image. Cet aspect
            est contrôlé par le paramètre
            <guilabel>Eroder à partir du bord</guilabel>.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guibutton>Remplir les vides</guibutton>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Rend les grains connectés, c'est-à-dire sans trou, en remplissant les
            trous présents dans ceux-ci.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 id='mark-with'>
    <title>Marquer avec</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Masque</guisubmenu>
        <guimenuitem>Marquer avec</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      La fonction marquer avec permet de créer ou modifier un masque à l'aide
      d'un autre masque ou de données de dimensions identiques. Les opérations
      disponibles sont les mêmes que celles de
      <link linkend='mask-editor'>l'éditeur de masque</link> : création,
      union, soustraction et intersection. La source utilisé pour l'autre masque
      peut être l'une des suivantes :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          Masque
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Il s'agit du cas le plus simple, un masque est combiné avec un autre
            masque en utilisant les opérations logiques spécifiées.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Données
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Dans le mode données, un autre champ de données est utilisé comme
            masque source. Le masque est constitué des pixels se situant dans
            une plage de valeurs définie relativement à la plage totale de
            valeurs des données. Pour utiliser les pixels situés en dehors d'une
            certaine plage, il suffit de définir une limite haute inférieure à
            la limite basse.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          Présentation
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Le mode présentation diffère seulement du mode données par le fait
            qu'une présentation est utilisée en lieu et place de données.
          </para>
          <para>
            Il s'agit d'une exception à la règle qui dit que les présentations
            ne sont jamais utilisées pour des traitements ultérieurs. il peut
            être parfois intéressant de marquer, par exemple, les bords
            détectés sur les données, bien que la présentation correspondante
            visualise une quantité n'ayant pas de sens physique.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
