<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: raw-file-import.xml 10418 2009-11-13 14:53:56Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='raw-file-import' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title>Import de Données Brutes</title>
  <para>
    Les fichiers de donnée brutes ASCII ou binaire dont le format n'est pas
    supporté peuvent être importés avec le module pour données brutes – avec un
    peu d'effort tout de même.
    L'import de données brutes peut être invoqué explicitement en sélectionnant
    le type <guilabel>Données ASCII ou binaires</guilabel> dans la fenêtre
    d'ouverture de fichier.
    Cette fenêtre peut aussi apparaître automatiquement lorsque vous essayez
    d'ouvrir un fichier dont le format est inconnu. Ceci peut être contrôlé avec
    l'option <guilabel>Proposer automatiquement l'import des fichiers ASCII ou
    binaires pour les fichiers de type inconnu</guilabel>.
  </para>
  <sect2 id='raw-file-import-information'>
    <title>Information</title>
    <para>
      Le premier onglet, <guilabel>Information</guilabel>, permet de régler les
      informations de base du fichier :
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Taille horizontale</guilabel></term>
          <term><guilabel>Taille verticale</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Résolutions horizontale et verticale des données (nombre
              d'échantillons).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Echantillon carré</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Fixe les résolutions horizontale et verticale à la même valeur.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Largeur</guilabel></term>
          <term><guilabel>Hauteur</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Dimensions physiques des données.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Mesures identiques</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Conserve le rapport entre les dimensions physiques et le nombre de
              pixels égal pour les directions horizontales et verticales,
              c'est-à-dire que les données sont constituées de pixels carrés.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Echelle Z (par unité d'échantillon)</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Facteur de multiplication appliqué sur les données brutes pour
              obtenir les valeurs physiques.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='raw-file-import-data-format'>
    <title>Format de données</title>
    <para>
      Dans le second onglet, <guilabel>Format de données</guilabel>, des formats
      particuliers de données peuvent être choisis. Il existe deux possibilités
      indépendantes : <guilabel>Données texte</guilabel> et 
      <guilabel>Données binaires</guilabel>.
    </para>
    <para>
      Les fichiers texte sont supposés être organisés sous forme de lignes,
      chacune contenant une ligne de données, celles-ci étant représentées par
      des entiers ou des nombres à virgule flottante sous une notation standard.
      Les options suivantes sont disponibles :
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Débuter à la ligne</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              La ligne à partir de laquelles commencent les données, 
              c'est-à-dire le nombre de ligne à ignorer à partir du début du 
              fichier. Tous les types de marqueurs de fin de ligne sont reconnus
              (Unix, MS-DOS, Macintosh).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Sauter à chaque ligne</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Le nombre de champs à ignorer au début de chaque ligne.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Délimiteur de champ</guilabel></term>
          <term><guilabel>Autre délimiteur</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Si le délimiteur est 
              <guimenuitem>N'importe quel espace</guimenuitem>, tout nombre non
              nul de caractères espace est considéré comme un délimiteur de 
              champ. Si un caractère espace est sélectionné, le délimiteur doit
              être ce caractère. Dans le cas contraire les champs sont séparés
              par un caractère spécifié ou un mot et tout espace entourant 
              le délimiteur est ignoré.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Le séparateur de décimale est la virgule</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Par défaut, les nombres en virgule flottante sont supposés 
              utiliser un point pour symboliser la décimale. Cette option change
              ce symbole par la virgule.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </para>
    <para>
      Les options suivantes sont disponibles pour les fichiers binaires :
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Données binaires</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Vous pouvez sélectionner un des formats de données standards ou
              choisir <guimenuitem>Défini par l'utilisateur</guimenuitem> pour
              spécifier un format ayant un nombre impair de bits par échantillon
              ou toute autre particularité.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Ordre des octets (byte swap)</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Ordre dans lequel sont placés les octets d'un échantillon. Cette
              option n'est accessible que pour les formats prédéfinis ayant plus
              d'un octet. Le nombre de bits correspond aux groupes d'octets à
              inverser : si le <xi:include href="eqi-j.xml"/>-ème bit est
              défini, les groupes adjacents de 
              <xi:include href="eqi-2-to-j.xml"/> bits sont inversés.
            </para>
            <para>
              Une valeur de 3 par exemple signifie que l'échantillon sera divisé
              en paires (bit 1) d'octets et les paires adjacentes d'octets sont
              inversées, puis en octets individuels (bit 0) et les octets
              adjacents seront inversés. Le bilan de ces opérations est une 
              inversion des l'ordre des octets par groupe de quatre octets. De
              manière générale, si vous souhaitez inverser l'ordre des octets  
              par groupes de taille <xi:include href="eqi-2-to-j.xml"/>,
              ce qui correspond au cas le plus courant, utilisez un ordre de
              <xi:include href="eqi-j-minus-1.xml"/>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Démarrer avec le décalage</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Décalage, en octets, dans le fichier à partir duquel commencent
              les données.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Taille d'échantillon</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Taille en bits d'un échantillon pour les formats définis par 
              l'utilisateur. Mettez par exemple 4 ici si vous avez un fichier 
              n'ayant que 4 bits par échantillon. En ce qui concerne les formats
              prédéfinis, leur taille y est affichée, mais elle n'est pas 
              modifiable.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Sauter après chaque échantillon</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Nombre de bits à sauter après chaque échantillon.
            </para>
            <para>
              En général les échantillons se suivent dans un fichier. Mais
              parfois il existe certains bits ou octets inutiles entre chaque.
              Cette option permet de spécifier cette possibilité. Notez que pour
              les formats prédéfinis cette valeur doit être un multiple de 8 
              (i.e. seuls des octets complets peuvent être sautés).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Sauter après chaque ligne</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Nombre de bits à sauter après chaque ligne en plus des bits à
              sauter après chaque échantillon.
            </para>
            <para>
              En général les lignes se suivent dans un fichier. Mais
              parfois il existe certains bits ou octets inutiles entre chacune.
              Cette option permet de spécifier cette possibilité. Notez que pour
              les formats prédéfinis cette valeur doit être un multiple de 8 
              (i.e. seuls des octets complets peuvent être sautés).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Reverse bits in bytes</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Whether the order of bits in each byte should be reversed.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Inverser les bits dans les octets</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Spécifie si l'ordre des bits dans chaque échantillon doit être 
              inversé (pour les formats définis par l'utilisateur).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Les échantillons sont signés</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>
              Cette option permet d'interpréter les échantillons comme étant des
              nombres signés (par opposition aux nombres non signés). Ce 
              paramètre est affiché pour les formats prédéfinis, mais il n'est
              pas modifiable.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='raw-file-import-presets'>
    <title>Préréglages</title>
    <para>
      Les réglages d'import peuvent être enregistrés pour faciliter l'import du
      même fichier – ou le même type de fichier – ultérieurement.
    </para>
    <para>
      Le bouton <guibutton>Enregistrer</guibutton> sauve les réglages d'import
      courants sous le nom spécifié dans le champ 
      <guilabel>Nom du préréglage</guilabel>. Le bouton 
      <guibutton>Renommer</guibutton> change le nom du réglage sélectionné par
      le nom spécifié, le bouton <guibutton>Supprimer</guibutton> efface le
      réglage sélectionné, et le bouton <guibutton>Charger</guibutton> 
      remplace les réglages d'import courants par ceux du préréglage 
      sélectionné.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
