<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: selections.xml 9381 2009-07-10 06:50:26Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='selections'>
  <title>Selections</title>
  <para>
    Tous les <link linkend='tools'>outils</link> interactifs ainsi que certains
    traitements permettent de sélectionner différentes formes géométriques à
    l'aide de la souris : des points, des lignes, des rectangles et de
    cercles / ellipses. Les sélections existantes peuvent être modifiées en
    faisant glisser les coins, les extrémités ou les sélections elles mêmes.
    Lorsque le curseur de la souris se trouve à proximité d'un point de contrôle
    de la sélection, celui-ci change de forme pour indiquer la possibilité
    d'éditer ce point.
  </para>
  <para>
    Chaque outil utilise en général un seul type de sélection, et lorsque il est
    activé sur une fenêtre de données, il change le mode de sélection vers ce
    type précis. Les sélections d'un autre type que celles affichées sont
    enregistrées et rappellées lorsqu'un outil les utilisant est activé. Par
    exemple lorsque vous sélectionnez plusieurs lignes à l'aide de l'outil
    d'extraction de profils, puis passez à l'analyse statistique (les lignes
    disparaissent) et sélectionnez une zone rectangulaire pour en calculer les
    caractéristiques statistiques, puis revenez à l'extraction de
    profils, le rectangle disparaît et les lignes apparaissent à nouveau.
  </para>
  <para id='selection-sharing'>
    Les outils qui utilisent les même types de sélection se les partagent – par
    exemple les fonctions statistiques et l'analyse statistique utilisent des
    sélections rectangulaires.
    Pour calculer la distribution de hauteur de la zone rectangulaire que vous
    avez sélectionné pour en calculer les données statistiques, il vous suffira
    de simplement changer d'outil.
  </para>
  <informalfigure id='fig-selections'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='selections-vlsi.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Fenêtre de données ayant trois lignes sélectionnées, deux horizontales
        et une verticale.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    Si vous sauvegardez les données sous le format de fichier Gwyddion
    (<filename>.gwy</filename>), toutes les sélections seront sauvegardées avec
    les données et rappellées lors de l'ouverture suivante du fichier puis de
    l'outil approprié.
  </para>
  <para>
    Vous pouvez restreindre la forme de la sélection en appuyant sur la touche
    Maj tout en sélectionnant, ce qui facilite la création d'une forme à partir
    d'un type de forme.
    La touche Maj de restreindre
    <itemizedlist>
      <listitem>
        les sélections rectangulaires en sélections carrées,
      </listitem>
      <listitem>
        les sélections elliptiques en sélections circulaires,
      </listitem>
      <listitem>
        les directions des lignes sélectionnées à des multiples de 15°.
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>

  <sect2 id='selection-manager'>
    <title>Gestionnaire de Sélection</title>
    <para>
      Le gestionnaire de sélection est un <link linkend='tools'>outil</link>
      spécial affichant la liste des sélections présentes sur un canal, et
      permettant de les copier dans d'autres canaux.
    </para>
    <para>
      Pour chaque sélection, l'outil affiche son nom, qui correspond à la
      manière dont il est identifié au sein du fichier
      <filename>.gwy</filename> ; le type de sélection et le nombre d'objets
      (points, lignes, rectangles, …) sélectionnés. En général, il n'y a au plus
      qu'une sélection pour un type donné car celles-ci sont partagées par les
      outils tel que  <link linkend='selection-sharing'>décrit plus haut</link>.
      Toutefois il peut arriver que certaines sélections spéciales soient
      présentes, telle que montré dans la figure suivante montrant deux
      sélections ponctuelles.
    </para>
    <informalfigure id='fig-selection-manager'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='selection-manager.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Gestionnaire de Sélection montrant plusieurs sélections présentes dans
          les données.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
      Il est possible de supprimer des sélections en les choisissant parmi la
      liste puis en pressant la touche <keycode>Suppr</keycode> – ceci équivaut
      à remettre à zéro la sélection de l'outil correspondant. Le bouton
      <guibutton>Effacer tout</guibutton> supprime toutes les sélections.
    </para>
    <para>
      Cependant, la fonction la plus intéressante du Gestionnaire de Sélection
      est la possibilité de copier les sélections. Il existe deux façons de
      copier une sélection dans un autre canal :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        Faire glisser une ligne de la liste des sélections vers une fenêtre de
        données permet de copier la sélection vers cette fenêtre.
      </listitem>
      <listitem>
        Cliquer le bouton <guibutton>Distribuer</guibutton> permet de copier
        la sélection vers tous les autres canaux du fichier. Si le paramètre
        <guilabel>vers tous les fichier</guilabel> est activé, la sélection est
        copiée vers tous les canaux de tous les fichiers ouverts.
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      Les sélections sont copiées uniquement vers les canaux ayant des unités
      latérales compatibles. Cela signifie qu'une sélection dans un canal
      ayant pour unité des mètres ne pourra être distribuée vers un canal
      affichant une PSDF bi-dimensionnelle ou une distribution des pentes
      bi-dimensionnelle..
    </para>
    <para>
      Si les dimensions physiques de la cible ne sont pas suffisantes pour
      contenir tous les objets de la sélection copiée, seuls les objets de
      dimensions adaptées seront copiées (ce qui veut dire qu'il est possible
      que rien ne soit copié).
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
