<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: simple-field-format.xml 11263 2010-03-30 13:03:25Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
                      'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='gsf'>
  <title>Fichiers à Champ Simple</title>
  <para>
    Le <link linkend='gwyfile-format'>format Gwyddion natif</link> contient
    toutes les informations et états que Gwyddion doit sauver, il est par
    conséquent assez complexe. Il est en général peu pratique de sauver des
    fichiers au format <filename>.gwy</filename> pour des logiciels tiers ou
    pour des scripts générant des données pour Gwyddion.
  </para>
  <para>
    Le format Gwyddion à Champ Simple (<filename>.gsf</filename>, Gwyddion
    Simple Field) peut être utilisé dans ce genre de situation. Il s'agit
    d'un format à un seul canal pur des données 2D, qui a été conçu de manière
    à être simple et efficace à lire et écrire, avec un en-tête facilement
    lisible, suffisamment expressif, et ne nécessitant pas de champs spécifiques
    à un instrument ou une application (il peut toutefois les supporter de
    manière optionnelle).
  </para>
  <para>
    Le format GSF peut être lu ou écrit à partir de la version 2.20.
  </para>
  <sect2 id='gsf-overall-structure'>
    <title>Structure générale</title>
    <para>
      Un fichier GSF consiste en quatre parties, dans l'ordre suivant :
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <link linkend='gsf-magic-line'>ligne magique</link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Le fichier commence par une <quote>ligne magique</quote> qui permet
            d'identifier le type de fichier.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <link linkend='gsf-text-header'>texte d'en-tête</link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            L'en-tête est constitué de lignes sous la forme
            <informalexample>
              <programlisting><replaceable>nom</replaceable> = <replaceable>valeur</replaceable></programlisting>
            </informalexample>
            permet de définir différents paramètres.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <link linkend='gsf-zero-padding'>remplissage par octets NUL</link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            L'en-tête se termine par un à quatre octets NUL, permettant
            d'aligner le début des données sur un multiple de 4.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <link linkend='gsf-binary-data'>données binaires</link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
            Les données binaires sont données au format 32 bits à virgule
            flottante.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 id='gsf-magic-line'>
    <title>Ligne magique</title>
    <para>
      Les fichiers GSF démarrent avec la ligne
      <informalexample>
        <programlisting>Gwyddion Simple Field 1.0</programlisting>
      </informalexample>
      terminée par le caractère saut de ligne (<literal>\n</literal>, ASCII 0x0a).
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='gsf-text-header'>
    <title>Texte d'en-tête</title>
    <para>
      Chaque ligne d'en-tête est donnée sous la forme
      <programlisting><replaceable>nom</replaceable> = <replaceable>valeur</replaceable></programlisting>
      dans laquelle tout espace avant le nom, autour du signe égal, et en fin de
      ligne est ignoré. Les noms des champs sont sensibles à la casse et suivent
      les règles usuelles des langages de programmation concernant les
      identifiants.
    </para>
    <para>
      De la même manière que pour la ligne magique, les lignes d'en-tête se
      terminent par le caractère saut de ligne, tel qu'utilisé sur les système
      Unix. Cela signifie que l'en-tête doit être lu et écrit en mode binaire
      pour garantir la préservation des caractères de fin de ligne sur d'autres
      systèmes d'exploitation (et ne pas changer la taille de l'en-tête, par
      exemple par une transformation LF → CRLF).
    </para>
    <para>
      Tous caractères non ASCII pouvant apparaître par exemple dans le titre des
      données sont encodés au format UTF-8. Le caractère NUL ne peut apparaître
      dans l'en-tête.
    </para>
    <para>
      Champs d'en-tête :
    </para>
    <informaltable frame='none' id='gsf-mandatory-header-fields'>
      <tgroup cols='3' align='left'>
        <?dblatex llX?>
        <thead>
          <row>
            <entry>Nom</entry>
            <entry>Type</entry>
            <entry>Valeur</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry><literal>XRes</literal></entry>
            <entry>Obligatoire</entry>
            <entry>
              Taille horizontale en pixels, entier positif.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>YRes</literal></entry>
            <entry>Obligatoire</entry>
            <entry>
              Taille verticale en pixels, entier positif.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>XReal</literal></entry>
            <entry>Optionnel</entry>
            <entry>
              Taille horizontale en unités physiques (données par
              <literal>XYUnits</literal>), nombre positif en virgule flottante.
              Il vaut par défaut 1.0 s'il n'est pas précisé.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>YReal</literal></entry>
            <entry>Optionnel</entry>
            <entry>
              Taille verticale en unités physiques (données par
              <literal>XYUnits</literal>), nombre positif en virgule flottante.
              Il vaut par défaut 1.0 s'il n'est pas précisé.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>XOffset</literal></entry>
            <entry>Optionnel</entry>
            <entry>
              Décalage horizontal en unités physiques (données par
              <literal>XYUnits</literal>), nombre en virgule flottante.
              Il vaut par défaut 0.0 s'il n'est pas précisé.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>YOffset</literal></entry>
            <entry>Optionnel</entry>
            <entry>
              Décalage vertical en unités physiques (données par
              <literal>XYUnits</literal>), nombre en virgule flottante.
              Il vaut par défaut 0.0 s'il n'est pas précisé.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>Titre</literal></entry>
            <entry>Optionnel</entry>
            <entry>
              Titre des données du canal. Il n'y a pas de valeur par défaut, les
              applications peuvent afficher ‘Inconnu’ ou quelque chose de
              similaire s'il n'est pas donné.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>XYUnits</literal></entry>
            <entry>Optionnel</entry>
            <entry>
              Unités latérales, c'est-à-dire les unités physiques des dimensions et des
              décalages. Elle doivent être données en unités de base,
              c'est-à-dire <literal>m</literal> ou <literal>A</literal> sans
              préfixe en puissance de 10 (Gwyddion peut le gérer mais cela
              pourrait poser un problème pour d'autres logiciels).
              Il n'y a pas d'unité par défaut. Cela signifie que pour des
              données SPM vous spécifierez normalement <literal>m</literal>
              pour <literal>XYUnits</literal> car les dimensions latérales sont
              en mètres.
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><literal>ZUnits</literal></entry>
            <entry>Optionnel</entry>
            <entry>
              Unités de hauteur, c'est-à-dire des valeurs des données. Voir
              <literal>XYUnits</literal> ci-dessus pour plus de détails.
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    <para>
      Les nombres en virgule flottante peuvent être donnés au format
      scientifique, par exemple <literal>1.23e-4</literal>. Ils doivent être
      donnés selon le standard C/POSIX, c'est-à-dire que le point est utilisé comme
      séparateur de décimale (et non la virgule ou d'autres séparateurs).
    </para>
    <para>
      L'en-tête peut contenir d'autres champs, en plus de ceux listés
      précédemment. Gwyddion les chargera dans les
      <link linkend='metadata'>metadonnées</link>.
      Les champs les plus communs peuvent être par exemple
       <literal>Commentaire</literal>,
      <literal>Date</literal> ou <literal>Direction</literal>.
    </para>
    <para>
      Les champs peuvent être donnés dans n'importe quel ordre, il est toutefois
      recommandé de démarrer avec les champs oligatoires, puis continuer avec
      champs optionnels et enfin terminer avec les champs utilisateur.
    </para>
    <para>
      Voici un exemple d'en-tête simple (incluant aussi la ligne magique) :
    </para>
    <informalexample>
      <programlisting>Gwyddion Simple Field 1.0
XRes = 400
YRes = 400
XReal = 5e-05
YReal = 5e-05
XYUnits = m
ZUnits = V
Title = ADC2</programlisting>
    </informalexample>
  </sect2>
  <sect2 id='gsf-zero-padding'>
    <title>Remplissage par octets NUL</title>
    <para>
      Le texte d'en-tête est suivi de un à quatre octets NUL (<literal>\0</literal>,
      ASCII 0x00) qui (a) le termine et (b) aligne le début des données avec
      un décalage par rapport au début de fichier égal à un multiple de 4. Plus
      précisément, soit <xi:include href='eqi-N.xml'/> la longueur totale de la
      ligne magique et du texte d'en-tête, les données débutent au multiple de
      4 supérieur à <xi:include href='eqi-N.xml'/> le plus proche.
    </para>
    <para>
      Ce remplissage au multiple de 4 garantit un alignement de l'accès mémoire
      lorsque le fichier est mis en mémoire. Le nombre d'octets NUL est
      uniquement déterminé par le reste de la longueur modulo quatre
      (<xi:include href='eqi-N-mod-4.xml'/>):
    </para>
    <informaltable frame='none' id='gsf-zero-padding-table'>
      <tgroup cols='2' align='left'>
        <?dblatex ll?>
        <thead>
          <row>
            <entry>Reste</entry>
            <entry>Nombre d'octets NUL</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry>0</entry><entry>4</entry></row>
          <row><entry>1</entry><entry>3</entry></row>
          <row><entry>2</entry><entry>2</entry></row>
          <row><entry>3</entry><entry>1</entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </sect2>
  <sect2 id='gsf-binary-data'>
    <title>Données binaires</title>
    <para>
      Les valeurs des données sont enregistrées en virgule flottante simple
      précision IEEE 32 bits, avec un arrangement des octets petit-boutiste
      (LSB ou Intel). Les valeurs sont enregistrées par ligne, en allant du
      haut vers le bas, chaque ligne allant de gauche à droite.
    </para>
    <para>
      L'unité physique de ces valeurs est donnée par <literal>ZUnits</literal>.
    </para>
    <para>
      La tailles des données de l'image vaut exactement
      <literal>4*XRes*YRes</literal> octets et plus aucune donnée n'est présente
      ensuite.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
