<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='specific-data-import'>
  <title>Import de Données Spécifiques</title>
  <para>
    L'import de plusieurs types de données ne se fait pas automatiquement et
    nécessite une intervention de l'utilisateur.
  </para>
  <sect2 id='pixmap-file-import'>
    <title>Formats Graphiques </title>
    <para>
      L'import de données sous un format d'image tel que PNG, TIFF, JPEG ou BMP
      est similaire à l'import de données brutes/inconnues, la procédure est
      juste plus simple.
    </para>
    <para>
      Cette simplicité vient du fait que la structure du fichier est connue et
      que le format est automatiquement reconnu. Le type de fichier n'a ainsi
      pas besoin d'être sélectionné de manière explicite. Toutefois,
      l'interprétation des données n'est <emphasis>a priori</emphasis> pas
      connue et doit donc être spécifiée manuellement. La fenêtre de dialogue
      d'import d'image est ainsi semblable à l'onglet
      <guilabel>Information</guilabel> de l'import de données brutes, celle-ci
      vous invitera à spécifier les dimensions physiques et l'échelle de
      hauteur.
    </para>
    <para>
      Notez que les dimensions physiques proposées ne sont pas obtenues à partir
      du fichier, elles correspondent seulement aux dernières valeurs utilisées.
      Certains formats de données SPM sont basés sur des format d'images (basés
      en général sur le format TIFF) et contiennent les informations sur les
      échelles physiques et les unités, ceux-ci sont toutefois stockés d'une
      manière propre au constructeur. Dans ce cas, un module d'import spécifique
      peut être développé pour ce format précis afin de charger les fichiers
      automatiquement avec les bonnes échelles.
    </para>
    <para>
      Reportez-vous à la section
      <link linkend='pixmap-image-keys'>Formats d'image à grande dynamique</link>
      pour plus de détails sur le support d'image à dynamique élevée
      ainsi que sur la possibilité de les utiliser pour représenter des
      données.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='graph-curve-import'>
    <title>Courbes</title>
    <para>
      On peut importer des courbes sous la forme de simples fichiers textes
      contenant les données en deux colonnes. Dans certains cas ces fichiers
      sont reconnus automatiquement. Ils peuvent aussi être sélectionnés
      explicitement en choisissant <guilabel>Graphes ASCII</guilabel> dans la
      fenêtre d'ouverture de fichier, forçant le module d'import à tenter de
      charger le fichier en tant que courbe.
    </para>
    <para>
      La fenêtre de dialogue affiche une prévisualisation du graphe et permet
      de régler les unités et les légendes.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='raw-xyz-import'>
    <title>Données XYZ</title>
    <indexterm>
      <primary>Données XYZ</primary>
    </indexterm>
    <para>
      L'import de données XYZ sous la forme de fichiers texte contenant trois
      colonnes peut se faire en choisissant le type
      <guilabel>Coordonnées XYZ</guilabel>. Là encore, ces fichiers peuvent être
      reconnus automatiquement mais la sélection explicite de ce type de format
      force le module à charger le fichier en tant que données XYZ.
    </para>
    <para>
      Gwyddion fonctionne uniquement avec des données régulièrement espacées,
      les données XYZ irrégulièrement espacées doivent être interpolées lors de
      l'import. En fait, le module d'import de données XYZ sert à deux choses :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        le chargement des données régulièrement espacées enregistrées auparavant
        sous forme de coordonnées XYZ – s'il s'avère que les données sont
        régulièrement espacées l'import est assez trivial, et une simple fenêtre
        de dialogue apparaîtra pour vous permettre de régler les unités ;
      </listitem>
      <listitem>
        la régularisation et l'interpolation des données XYZ irrégulièrement
        espacées – ce cas est bien moins trivial à traiter, la suite de cette
        section présente les différentes options disponibles ainsi que leurs
        inconvénients.
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      La fenêtre d'import permet de régler les paramètres de base telles que la
      résolution et la plage des données régularisées, ainsi que les unités
      latérales et de hauteur. Mais l'option la plus importante est le
      <guilabel>Type d'interpolation</guilabel>:
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Arrondi</term>
        <listitem>
          <para>
            Cette interpolation est analogue à l'interpolation arrondie pour
            les grilles régulières. La valeur interpolée en un point du plan est
            égale à la valeur du point le plus proche dans l'ensemble des points
            XYZ. Cela signifie que la triangulation de Voronoi est utilisée et
            que chaque cellule de Voronoi est <quote>remplie</quote> avec la
            valeur du point le plus proche.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Linéaire</term>
        <listitem>
          <para>
            Cette interpolation est analogue à l'interpolation linéaire pour
            les grilles régulières. La valeur interpolée en un point est
            calculée à partir des trois vertex du triangle contenant le point
            obtenu par triangulation de Delaunay. Comme les troix vertex
            déterminent un plan unique de l'espace, la valeur en ce point est
            définie par ce plan.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Global</term>
        <listitem>
          <para>
            La valeur en un point correspond à la moyenne pondérée de tous les
            points de l'ensemble des données, où le poids est proportionnel à
            l'inverse de la puissance quatrième de la distance mutuelle. Cette
            méthode peut être très lente car toutes les coordonnées XYZ sont
            utilisées pour le calcul de chaque point.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      Ces deux derniers types d'interpolation sont basés sur la triangulation de
      Delaunay/Voronoi, celle-ci étant mal définie pour les ensembles de points
      contenant plus de deux points disposés sur une même ligne ou plus de trois
      points placés sur un cercle. Dans ces cas précis, la triangulation échoue
      et le module d'import affiche une message d'erreur.
    </para>
    <para>
      Les valeurs en dehors de l'ensemble des points XYZ sont influencées par le
      <guilabel>Type d'exterieur</guilabel>:
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Bord</term>
        <listitem>
          <para>
            L'ensemble des points n'est pas modifié et les valeurs présentes
            sur le bord de l'ensemble des points sont étendues à l'infini.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Miroir</term>
        <listitem>
          <para>
            Des points <quote>réfléchis</quote> par rapport aux côtés du volume
            limite sont ajoutés à l'ensemble des points.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Periodique</term>
        <listitem>
          <para>
            Des points répétés périodiquement par rapport aux côtés opppsés
            du volume limite sont ajoutés à l'ensemble des points.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <informalfigure id='fig-triangulation'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='triangulation.pdf' format='PDF'/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='triangulation.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Triangulation de Delaunay affichée avec l'interpolation linéaire
          (à gauche), arrondie (au centre) et globale (à droite) d'un ensemble de
          points irrégulièrement espacés.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
