<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: statistical.xml 11797 2011-01-19 18:52:14Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='statistical-analysis' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title>Analyse statistique</title>
  <para>
    L'analyse de surfaces rugueuses nécessite généralement une approche
    statistique afin de déterminer certains caractéristiques représentatives.
    Gwyddion propose différentes manières d'effectuer cette analyse. Cette
    section présente les différents outils et modules statistiques présents
    dans Gwyddion, et donne aussi les équations de base utilisées pour
    développer les algorithmes mis en œuvre..
  </para>
  <para>
    Les données de microscopie à balayage sont généralement représentées par des
    champs de données à deux dimensions de taille
    <xi:include href="eqi-NxM.xml"/>, où <xi:include href="eqi-N.xml"/> et
    <xi:include href="eqi-M.xml"/> sont respectvement les nombres de lignes et
    de colonnes du champ de données. La surface réelle est notée
    <xi:include href="eqi-L_x-times-L_y.xml"/> où
    <xi:include href="eqi-L_x.xml"/> et <xi:include href="eqi-L_y.xml"/>
    sont les dimensions le long des axes respectifs. L'échantillonnage (distance
    entre deux points adjacents du balayage) est noté
    <xi:include href="eqi-Delta.xml"/>. On suppose que l'échantillonnage est
    identique selon les directions <xi:include href="eqi-x.xml"/> et
    <xi:include href="eqi-y.xml"/>, et que la hauteur de la surface à point
    <xi:include href="eqi-coords-x-y.xml"/> donné peut être décrit par une
    fonction aléatoire <xi:include href="eqi-xi-x-y.xml"/> ayant certaines
    propriétés statistiques.
  </para>
  <para>
    Notez que les données AFM sont généralement acquises selon des lignes le
    long de l'axe <xi:include href="eqi-x.xml"/>, et que celles-ci sont ensuite
    concaténées pour former l'image en deux dimensions. La vitesse de balayage
    selon la direction <xi:include href="eqi-x.xml"/> est par conséquent bien
    plus élevée que selon la direction <xi:include href="eqi-y.xml"/>. Il en
    résulte que les propriétés statistiques des données AFM sont généralement
    calculées pour des profils selon <xi:include href="eqi-x.xml"/> car ceux-ci
    sont moins affectés par le bruit de basse fréquence et les variations
    thermiques de l'échantillon.
  </para>
  <sect2 id='stat-quantities'>
    <title>
      Outil statistiques
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_stat_quantities-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <indexterm><primary>Outil de calcul des propriétés statistiques</primary></indexterm>
    <para>
      On trouve parmi les quantités statistiques les propriétés basiques des
      hauteurs telles que la variance, l'asymétrie et le kurtosis. Les quantités
      accessibles dans Gwyddion à l'aide de l'outil
      <guilabel>statistiques</guilabel> sont les suivantes :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <indexterm>
          <primary>moyenne</primary>
          <secondary>d'une zone de données</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>médiane</primary>
          <secondary>d'une zone de données</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>minimum</primary>
          <secondary>d'une zone de données</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>maximum</primary>
          <secondary>d'une zone de données</secondary>
        </indexterm>
        Valeurs moyenne, minimale, maximale et médiane.
      </listitem>
      <listitem>
        <indexterm>
          <primary>RMS</primary>
          <secondary>d'une zone de données</secondary>
        </indexterm>
        Valeur RMS des irrégularités de la surface : cette quantité est calculée
        à partir de la variance des données.
      </listitem>
      <listitem>
        Valeur RMS des grains, qui ne diffère du RMS habituel que dans le cas où
        un masque est utilisé. La valeur moyenne est alors déterminée pour
        chaque grain (parties contiguës du masque ou de l'inverse du masque, en
        fonction du type de masque) et la variance est calculée à partie des
        valeurs moyennes des grains.
      </listitem>
      <listitem>
        Valeur <xi:include href="eqi-R_a.xml"/> des irrégularités de hauteur :
        cette valeur est similaire à la valeur RMS, elle ne diffère que dans
        l'exposant (puissance) dans la somme de la variance des données. Dans le
        cas du RMS l'exposant est <xi:include href="eqi-q-is-2.xml"/>, la valeur
        <xi:include href="eqi-R_a.xml"/> est calculée avec l'exposant
        <xi:include href="eqi-q-is-1.xml"/> et la valeur absolue des données
        (moyenne nulle).
      </listitem>
      <listitem>
        Asymétrie de la distribution des hauteurs : calculée à partir du moment
        d'ordre 3 des données.
      </listitem>
      <listitem>
        Kurtosis de la distribution des hauteurs : calculée à partir du moment
        d'ordre 4 des données.
      </listitem>
      <listitem>
        Surface et surface projetée : calculées par simple triangulation.
      </listitem>
      <listitem>
        Inclinaison moyenne des facettes : calculée en moyennant les vecteurs
        normaux des facettes.
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip>
      L'outil statistiques affiche par défaut les données en se basant sur
      l'image entière. Si vous ne souhaitez analyser qu'une partie de l'image
      il suffit de sélectionner celle-ci dans la fenêtre des données. La
      fenêtre de l'outil mettra automatiquement à jour les nouvelles données
      basées sur la zone sélectionnée. Si vous souhaitez obtenir les
      statistiques de l'image entière, il suffit de cliquer une seule fois sur
      l'image, et l'outil se réinitialisera.
    </tip>
    <para>
      Les valeurs de RMS (<xi:include href="eqi-sigma.xml"/>), asymétrie
      (<xi:include href="eqi-gamma_1.xml"/>), et kurtosis
      (<xi:include href="eqi-gamma_2.xml"/>) sont calculées à partir des moments
      de <xi:include href="eqi-i.xml"/>-ième ordre
      <xi:include href="eqi-mu_i.xml"/> selon les formules suivantes :
      <xi:include href="eq-statistical-quantities.xml"/>
    </para>
    <para id='surface-area-calculation'>
      <indexterm><primary>calcul d'aire</primary></indexterm>
      L'aire d'une surface est évaluée selon la méthode suivante.
      Soient <xi:include href="eqi-z_i.xml"/> pour
      <xi:include href="eqi-i-is-1-to-4.xml"/> les valeurs pour quatre points
      voisins (les centres des pixels), et <xi:include href="eqi-h_x.xml"/> et
      <xi:include href="eqi-h_y.xml"/> les dimension du pixel selon les axes
      correspondant. Si on ajoute un point au centre du rectangle, ce qui
      correspond au point commun aux quatres pixels (en utilisant la moyenne des
      valeurs des pixels), on forme quatre triangles et l'aire de la surface
      peut être approximée par la somme de leurs aires. On obtient les formules
      suivantes pour l'aire d'un triangle (en haut) et l'aire d'un pixel (en
      bas) :
      <xi:include href="eq-area-calculation.xml"/>
    </para>
    <para>
      La méthode est correctement définie pour les pixels intérieurs de la
      région analysée. Chacune des valeurs participe à huit triangles, deux pour
      chacune des quatre valeurs voisines. La moitié de chacun de ces triangles
      se trouve sur un pixel, l'autre moitié sur un autre pixel. En
      comptabilisant l'aire présente sur chaque pixel, l'aire totale est aussi
      définie pour les grains et les zones masquées. Il reste maintenant à
      définir l'aire pout les pixels du bord du champ de donné. Cette opération
      est étendant virtuellement l'image par une copie des pixels de bord sur
      chaque côté, rendant ainsi tous les pixels de l'image initiale à
      l'intérieur de la zone d'intérêt.
    </para>
    <informalfigure id='fig-surface-area-vertices'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='surface-area-vertices.pdf' format='PDF'/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='surface-area-vertices.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Schéma de triangulation pour le calcul d'aire (à gauche). Application
          de ce schéma sur un zone marquée de trois pixels (à droite), un grain
          par exemple. Les petits cercles représentes les vertex
          <xi:include href="eqi-z_i.xml"/> des centres des pixels, les lignes en
          pointillés représentent les bords des pixels, tandis que les lignes
          continues matérialisent la triangulation. L'aire estimée est ici égale
          à l'aire couverte par le masque (en gris).
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='sfunctions'>
    <title>
      Outil d'analyse des fonctions statistiques
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_graph_halfgauss-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <indexterm><primary>Outil d'analyse des fonctions statistiques</primary></indexterm>
    <para>
      Les fonctions statistiques uni-dimensionnelles sont accessibles en
      utilisant l'outil <guilabel>fonctions statistiques</guilabel>.
      L'outil vous permet de sélectionner la fonction à évaluer en utilisant la
      liste déroulante sur la gauche de la fenêtre. La prévisualisation du
      graphe est automatiquement rafraîchie. Vous pouvez sélectionner la
      direction à analyser (horizontale ou verticale), mais là encore il est
      préférable d'utiliser la direction du balayage rapide. Vous pouvez aussi
      choisir la <link linkend='interpolation'>méthode d'interpolation</link> à
      utiliser. Une fois les réglages réalisés, vous pouvez cliquer sur
      <guibutton>appliquer</guibutton> pour fermer la fenêtre de l'outil et
      obtenir une nouvelle fenêtre de graphe contenant les données statistiques.
    </para>
    <tip>
      De la même manière que l'outil
      <link linkend='stat-quantities'>statistiques</link>, cet outil évalue par
      défaut les fonctions sur l'image entière, mais vous pouvez là aussi
      sélectionner une région de l'image.
    </tip>
    <sect3 id='height-angle-distribution'>
      <title>Distributions des hauteurs et des angles</title>
      <indexterm><primary>distribution des hauteurs</primary></indexterm>
      <indexterm>
        <primary>distribution des angles</primary>
        <secondary>1D</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        Les distributions des hauteurs et des pentes sont les fonctions les
        plus simples. Elles peuvent être calculées de manière non cumulative
        (i.e les densités), ou cumulative. Ces fonctions sont calculées sous
        forme d'histogrammes normalisés des hauteurs ou des pentes (obtenues à
        partir des dérivées selon la direction sélectionnée – horizontale ou
        verticale). En d'autres termes, les valeurs données en abscisse pour la
        <quote>distribution angulaire</quote> correspondent aux tangentes des
        angles, et non aux angles eux-mêmes.
      </para>
      <para>
        La normalisation des densités <xi:include href="eqi-rho-of-p.xml"/>
        (où <xi:include href="eqi-p.xml"/> est la quantité correspondante, la
        hauteur ou la pente) est telle que
        <xi:include href="eq-distribution-density-normalization.xml"/>
      </para>
      <para>
        Bien évidemment, l'échelle des valeurs est alors indépendante du nombre
        de points et du nombre de classes de l'histogramme. Les distributions
        cumulatives correspondent aux intégrales des densités et leurs valeurs
        sont dans l'intervalle <xi:include href="eqi-interval-0-1.xml"/>.
      </para>
    </sect3>
    <sect3 id='first-order-vs-second-order-quantities'>
      <title>Quantités de premier et de second ordre</title>
      <para>
        Les distributions des hauteurs et des pentes sont des quantités
        statistiques de premier ordre, elles ne décrivent que les propriétés
        statistiques des points individuels. Pour un description complète des
        propriétés de la surface il est nécessaire d'étudier des fonctions
        d'ordre supérieur. On emploie en général des quantités statistiques de
        second ordre donnant les relations mututlles entre deux points de la
        surface. On trouve parmi ces quantités la fonction d'autocorrélation,
        la fonction de corrélation hauteur-hauteur et la densité spectrale de
        puissance. Une description de chacune de ces fonctions est donnée
        ci-dessous :
      </para>
    </sect3>
    <sect3 id='autocorrelation-1d'>
      <title>Fonction d'autocorrelation (ACF)</title>
      <indexterm>
        <primary>fonction d'autocorrélation</primary>
        <secondary>uni-dimensionnelle</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fonction d'autocorrélation</primary>
        <secondary>bi-dimensionnelle</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fonction d'autocorrélation</primary>
        <secondary>radiale</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        La fonction d'autocorrélation est donnée par
        <xi:include href="eq-autocorrelation-definition.xml"/>
        où <xi:include href="eqi-z_1.xml"/> et
        <xi:include href="eqi-z_2.xml"/> sont les valeurs des hauteurs aux points
        <xi:include href="eqi-coords-x_1-y_1.xml"/>,
        <xi:include href="eqi-coords-x_2-y_2.xml"/> ; on a de plus,
        <xi:include href="eqi-tau_x-is-x_1-minus-x_2.xml"/> et
        <xi:include href="eqi-tau_y-is-y_1-minus-y_2.xml"/>.
        La fonction <xi:include href="eqi-w-z_1-z_2-tau_x-tau_y.xml"/>
        décrit la densité de probabilité bi-dimensionnelle de la fonction
        aléatoire <xi:include href="eqi-xi-x-y.xml"/> correspondant aux points
        <xi:include href="eqi-coords-x_1-y_1.xml"/>,
        <xi:include href="eqi-coords-x_2-y_2.xml"/>, et la distance entre ces
        points <xi:include href="eqi-tau.xml"/>.
      </para>
      <para id='autocorrelation-2d'>
        On peut évaluer cette fonction à partir de données AFM discrètes avec
        <xi:include href="eq-autocorrelation-discrete-2d.xml"/>
        où <xi:include href="eqi-m-is-tau_x-over-Delta-x.xml"/>,
        <xi:include href="eqi-n-is-tau_y-over-Delta-y.xml"/>.
        La fonction peut ainsi être évaluée par une série de valeurs discrètes
        <xi:include href="eqi-tau_x.xml"/> et
        <xi:include href="eqi-tau_y.xml"/> séparées respectivement par les
        intervalles d'échantillonnage  <xi:include href="eqi-Delta-x.xml"/> et
        <xi:include href="eqi-Delta-y.xml"/>. La fonction d'autocorrélation
        bi-dimensionnelle peut peut être lancée par
        <menuchoice>
          <guimenu>Traitement des données</guimenu>
          <guisubmenu>Statistiques</guisubmenu>
          <guimenuitem>Autocorrélation 2D</guimenuitem>
        </menuchoice>.
      </para>
      <para>
        Pour les mesures AFM, on évalue généralement la fonction
        d'autocorrélation uni-dimensionnelle basée uniquement sur les profils
        pris le long de l'axe rapide de balayage. On peut dès lors l'évaluer sur
        les données avec
        <xi:include href="eq-autocorrelation-discrete-1d.xml"/>
      </para>
      <para>
        La fonction d'autocorrélation uni-dimensionnelle est souvent de forme
        gaussienne, c'est-à-dire qu'elle peut être donnée  par la relation
        suivante :
        <xi:include href="eq-autocorrelation-gaussian.xml"/>
        où <xi:include href="eqi-sigma.xml"/> correspond à l'écart
        quadratique des hauteurs et <xi:include href="eqi-T.xml"/> correspond
        à la longueur d'autocorrélation.
      </para>
      <para>
        Nous avons la relation suivante pour la fonction d'autocorrélation
        exponentielle :
        <xi:include href="eq-autocorrelation-exponential.xml"/>
      </para>
      <informalfigure id='fig-gaussian-acf'>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gaussian-acf.pdf' format='PDF'/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gaussian-acf.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
          <caption>
            Fonction d'autocorrélation obtenue pour une surface aléatoire
            gaussienne artificielle (c'est-à-dire avec ayant une fonction
            d'autocorrélation gaussienne)
            avec <xi:include href="eqi-sigma-approx-20-nm.xml"/> et
            <xi:include href="eqi-T-approx-300-nm.xml"/>.
          </caption>
        </mediaobject>
      </informalfigure>
      <para>
        On peut aussi présenter la fonction d'aucorrélation radiale
        <xi:include href="eqi-G_r-of-tau.xml"/>, c'est-à-dire la fonction
        d'autocorrélation bi-dimensionnelle moyennée angulairement, qui contient
        évidemment la même information que la fonction d'autocorrélation
        uni-dimensionnelle pour les surfaces isotropes :
        <xi:include href="eq-autocorrelation-radial.xml"/>
      </para>
      <note>
        Concernant les mesures optique (la spectroscopie à interférence
        réflectométrique ou l'ellipsométrie par exemple) la fonction
        d'autocorrélation gaussienne concorde généralement assez bien avec les
        propriétés de la surface. Toutefois certains articles traitant de la
        croissance ou de l'oxydation de surfaces postulent que la forme
        exponentielle est plus fidèle à la réalité.
      </note>
    </sect3>
    <sect3 id='height-height-correlation-1d'>
      <title>Fonction de corrélation hauteur-hauteur (HHCF)</title>
      <indexterm><primary>fonction de corrélation hauteur-hauteur</primary></indexterm>
      <para>
        La différence entre la fonction de corrélation hauteur-hauteur et la
        fonction d'autocorrélation est très mince. Comme pour la fonction
        d'autocorrélation, on somme le produit de deux valeurs. Pour la fonction
        d'autocorrélation ces valeurs représentent les distances entre les
        points. Dans le cas de la fonction de corrélation hauteur-hauteur, on
        utilise le carré des différences entre les points.
      </para>
      <para>
        Dans le cas des mesures AFM on évalue généralement la fonction de
        corrélation hauteur-hauteur uni-dimensionnelle basée sur les profils
        pris le long d'axe rapide de balayage. On peut dès lors l'évaluer sur
        les données avec
        <xi:include href="eq-height-height-correlation-discrete.xml"/>
        où <xi:include href="eqi-m-is-tau_x-over-Delta-x.xml"/>.
        La fonction peut ainsi être évaluée par une série de valeurs discrètes
        <xi:include href="eqi-tau_x.xml"/> séparées par l'intervalle
        d'échantillonnage  <xi:include href="eqi-Delta-x.xml"/>.
      </para>
      <para>
        La fonction de corrélation hauteur-hauteur uni-dimensionnelle est
        souvent de forme gaussienne, c'est-à-dire qu'elle peut être donnée  par
        la relation suivante :
        <xi:include href="eq-height-height-correlation-gaussian.xml"/>
        où <xi:include href="eqi-sigma.xml"/> est l'écart quadratique des
        hauteurs et <xi:include href="eqi-T.xml"/> est la longueur
        d'autocorrélation.
      </para>
      <para>
        Nous avons la relation suivante pour la fonction de corrélation
        hauteur-hauteur exponentielle :
        <xi:include href="eq-height-height-correlation-exponential.xml"/>
      </para>
      <para>
        La figure suivante donne la fonction de corrélation hauteur-hauteur
        obtenue pour une surface gaussienne simulée. Elle est ajustée à l'aide
        de la formule donnée plus haut. Les valeurs résultantes de
        <xi:include href="eqi-sigma.xml"/> et <xi:include href="eqi-T.xml"/>
        obtenues par l'ajustement de la fonction de corrélation hauteur-hauteur
        sont pratiquement identiques à celles de la fonction d'autocorrélation.
      </para>
      <informalfigure id='fig-gaussian-hhcf'>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gaussian-hhcf.pdf' format='PDF'/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gaussian-hhcf.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
          <caption>
            Fonction de corrélation hauteur-hauteur obtenue pour une surface
            aléatoire gaussienne artificielle avec
            <xi:include href="eqi-sigma-approx-20-nm.xml"/> et
            <xi:include href="eqi-T-approx-300-nm.xml"/>.
          </caption>
        </mediaobject>
      </informalfigure>
    </sect3>
    <sect3 id='power-spectral-density-1d'>
      <title>Densité spectrale de puissance (PSD)</title>
      <indexterm>
        <primary>densité spectrale de puissance</primary>
        <secondary>uni-dimensionnelle</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        La densité spectrale de puissance bi-dimensionnelle correspond à la
        transformée de Fourier de la fonction d'autocorrélation
        <xi:include href="eq-power-spectral-density-fft.xml"/>
      </para>
      <para>
        Comme pour la fonction d'autocorrélation, on évalue généralement la
        densité spectrale de puissance uni-dimensionnelle, donnée par l'équation
        <xi:include href="eq-power-spectral-density-1d.xml"/>
      </para>
      <para>
        Cette fonction peut être calculée à l'aide d'une transforme de Fourier
        rapide (FFT) de la manière suivante :
        <xi:include href="eq-power-spectral-density-1d-fft.xml"/>
        où <xi:include href="eqi-P_j-of-K_x.xml"/> est le coefficient de Fourier
       de la <xi:include href="eqi-j.xml"/>-ième ligne, c'est-à-dire
        <xi:include href="eq-power-spectral-density-Pj.xml"/>
      </para>
      <para>
        Si nous choisissons la fonction d'autocorrélation gaussienne, la
        relation gaussienne correspondante pour la PSD est
        <xi:include href="eq-power-spectral-density-1d-gaussian.xml"/>
      </para>
      <para>
        Pour une surface ayant une fonction d'autocorrélation exponentielle nous
        avons <xi:include href="eq-power-spectral-density-1d-exponential.xml"/>
      </para>
      <para>
        La figure qui suit donne la PSD et son ajustement pour la même surface
        que celle utilisée pour la
        <link linkend='fig-gaussian-acf'>fonction d'autocorrélation</link> et la
        <link linkend='fig-gaussian-hhcf'>fonction de corrélation hauteur-hauteur</link>.
        On peut constater que la fonction peut là aussi être ajustée par une
        PSD gaussienne. Les valeurs résultantes de
        <xi:include href="eqi-sigma.xml"/> et
        <xi:include href="eqi-T.xml"/> sont pratiquement identiques à celles
        obtenues pour l'ajustement de la fonction d'autocorrélation et la
        fonction de corrélation hauteur-hauteur.
      </para>
      <informalfigure id='fig-gaussian-psdf'>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gaussian-psdf.pdf' format='PDF'/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gaussian-psdf.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
          <caption>
            PSD obtenue pour des données générées, avec la fonction
            d'autocorrélation gaussienne.
          </caption>
        </mediaobject>
      </informalfigure>
      <para id='psdf-radial'>
        <indexterm>
          <primary>densité spectrale de puissance</primary>
          <secondary>radiale</secondary>
        </indexterm>
        On peut de même appliquer la PSD radiale
        <xi:include href="eqi-W_r-of-K.xml"/>, c'est-à-dire la PSD
        bi-dimensionnelle intégrée angulairement, qui contient les mêmes
        informations que la PSD uni-dimensionnelle pour les surfaces isotropes :
        <xi:include href="eq-power-spectral-density-radial.xml"/>
      </para>
      <para>
        Pour une surface ayant une fonction d'autocorrélation gaussienne, cette
        fonction est exprimée par
        <xi:include href="eq-power-spectral-density-radial-gaussian.xml"/>
        alors que pour une fonction d'autocorrélation exponentielle nous avons
        <xi:include href="eq-power-spectral-density-radial-exponential.xml"/>
      </para>
      <tip>
        Gwyddion vous permet d'ajuster toutes les fonctions statistiques
        présentées ici par leurs formes gaussienne et exponentielle. Il suffit
        de cliquer sur <guibutton>appliquer</guibutton> dans la fenêtre de
        l'outil <link linkend='sfunctions'>fonctions statistique</link>. Cela
        créera une nouvelle fenêtre de graphe. Après avoir sélectionné celle-ci,
        cliquez sur
        <menuchoice>
          <guimenu>Graphe</guimenu>
          <guimenuitem><link linkend='graph-fit'>Ajustement de graphe</link></guimenuitem>
        </menuchoice>.
      </tip>
    </sect3>
    <sect3 id='minkowski-functionals'>
      <title>Fonctions de Minkowski</title>
      <indexterm><primary>Fonctions de Minkowski</primary></indexterm>
      <para>
        Les fonctions de Minkowski permettent de décrire les caractéristiques
        géométriques globales de structures. Les caractéristiques
        bi-dimensionnelles discrètes de volume <xi:include href="eqi-V.xml"/>,
        de surface <xi:include href="eqi-S.xml"/> et de connectivité
        (caractéristique d'Euler-Poincaré) <xi:include href="eqi-chi.xml"/> sont
        calculées à l'aide des formules suivantes :
        <xi:include href="eq-minkowski-functionals.xml"/>
        Où <xi:include href="eqi-N.xml"/> correspond au nombre total de pixels,
        <xi:include href="eqi-N_white.xml"/> au nombre de pixels
        <quote>blancs</quote>, c'est-à-dire au-dessus du seuil. Les pixels
        en-dessous du seuil sont considérés comme étant <quote>noirs</quote>. Le
        symbole <xi:include href="eqi-N_bound.xml"/> correspond au nombre de
        délimitations blanc-noir. Pour finir,
        <xi:include href="eqi-C_white.xml"/> et
        <xi:include href="eqi-C_black.xml"/> correspondent aux nombres
        de groupes continus de pixels respectivement blancs et noirs.
      </para>
      <para>
        Dans le cas d'une image ayant des ensembles de valeurs continus les
        fonctions sont paramétrées par le seuil de hauteur
        <xi:include href="eqi-theta.xml"/> qui sépare pixels blancs des pixels
        noirs, c'est-à-dire qu'on peut les voir comme des fonctions de ce
        paramètre. Et ce sont les fonctions
        <xi:include href="eqi-V-of-theta.xml"/>,
        <xi:include href="eqi-S-of-theta.xml"/> et
        <xi:include href="eqi-chi-of-theta.xml"/> qui sont affichées.
      </para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id='line-stats'>
    <title>
      Outil d'analyse des statistiques de lignes/colonnes
      <guiicon>
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref='gwy_graph_vertical-24.png' format='PNG'/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>
      </guiicon>
    </title>
    <indexterm><primary>Outil statistiques de lignes/colonnes</primary></indexterm>
    <para>
      Cet outil calcule les caractéristiques de chaque ligne ou colonne et
      les affiche en fonction de leur position. Cet outil est complémentaire
      de l'outil <link linkend='sfunctions'>focntions statistiques</link>.
      Les caractéristiques disponibles sont les suivantes :
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <indexterm>
          <primary>moyenne</primary>
          <secondary>d'une ligne/colonne</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>médiane</primary>
          <secondary>d'une ligne/colonne</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>minimum</primary>
          <secondary>d'une ligne/colonne</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>maximum</primary>
          <secondary>d'une ligne/colonne</secondary>
        </indexterm>
        Valeur moyenne, minimale, maximale et médiane.
      </listitem>
      <listitem>
        <indexterm>
          <primary>RMS</primary>
          <secondary>d'une ligne/colonne</secondary>
        </indexterm>
        Valeur RMS des irrégularités de hauteur calculée à partir de la variance
        <xi:include href="eqi-R_q.xml"/>.
      </listitem>
      <listitem>
        Asymétrie et kurtosis de la distribution des hauteurs.
      </listitem>
      <listitem>
        Longueur le long de la surface. Celle-ci est estimée en prenant la
        longueur totale des segments joignant les valeurs de hauteur dans la
        ligne ou la colonne.
      </listitem>
      <listitem>
        Pente globale, c-à-d la tangente de la droite moyenne ajustée sur la
        ligne ou la colonne.
      </listitem>
      <listitem>
        Tangente <xi:include href="eqi-beta_0.xml"/>. Il s'agit de la raideur
        des pentes locales, fortement liée au comportement des fonctions
        d'autocorrélation et de corrélation hauteur-hauteur autour de zéro. Dans
        le cas de valeurs discrètes on la calcule de la manière suivante :
        <xi:include href="eq-tan-beta0.xml"/>
      </listitem>
      <listitem>
        Paramètres de rugosité standards
        <!-- FIXME: Formulas break inside links in dblatex. -->
        <link linkend='iso-Ra'>Ra</link>,
        <link linkend='iso-Rz'>Rz</link>,
        <link linkend='iso-Rt'>Rt</link>.
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      En complément du graphe, la valeur moyenne et l'écart type de la quantité
      sélectionnée sont calculés à partir des valeurs obtenues pour les lignes
      ou les colonnes.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='slope-distribution'>
    <title>Statistiques des pentes bi-dimensionnelles</title>
    <indexterm><primary>distribution des pentes (2D)</primary></indexterm>
    <indexterm>
      <primary>distribution angulaire</primary>
      <secondary>2D</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      Plusieurs fonctions du menu
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Statistiques</guisubmenu>
      </menuchoice>
      concernent les statistiques des pentes (dérivées) bi-dimensionnelles.
    </para>
    <para>
      La <guimenuitem>distribution des pentes</guimenuitem> calcule simplement
      la distribution bi-dimensionnelle des dérivées, les coordonnées verticales
      et horizontales de l'image résultante sont respectivement les dérivées
      verticales et horizontales. Les pentes peuvent être calculées localement
      (en se basant sur un seul côté en bord d'image), ou si l'option
      <guilabel>utiliser l'ajustement du plan local</guilabel> est activée, en
      ajustant un plan sur les pixels environnants et en utilisant les gradients
      de celui-ci. La <guimenuitem>distribution des pentes</guimenuitem> propose
      aussi un autre mode appelé <guilabel>graphe directionnel</guilabel>, qui
      affiche la distribution <xi:include href="eqi-r-to-2.xml"/> sur
      <xi:include href="eqi-phi.xml"/> où l'on utilise les coordonnées polaires
      <xi:include href="eqi-coords-r-phi.xml"/> dans le plan des dérivées. Les
      relations entre les coordonnées cartésiennes de la distribution
      bi-dimensionnelle des pentes et les
      <link linkend='inclinations-coordinates'>angles d'inclinaison des facettes</link>
      sont données par les formules suivantes :
      <xi:include href="eq-facet-theta-phi.xml"/>
    </para>
    <para id='angle-distribution'>
      La <guimenuitem>distribution angulaire</guimenuitem> est un outil de
      visualisation qui ne calcule pas une distribution au sens strict du terme.
      Pour chaque dérivée <xi:include href="eqi-v.xml"/>, elle affiche le cercle
      de points satisfaisant <xi:include href="eq-angle-distribution.xml"/>
      Le nombre de points sur le cercle est donné par le
      <guilabel>nombre de pas</guilabel>.
    </para>
  </sect2>
  <xi:include href='facet-analysis.xml'/>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
