<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: tip.xml 9366 2009-07-07 21:33:22Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='tip-convolution-artefacts'>
  <title>Artefacts de Convolution de Sonde</title>
  <para>
    Les artefacts de convolution de sonde sont l'une des plus importantes
    sources d'erreurs des mesures SPM. Comme la sonde n'est jamais idéale
    (comme la fonction delta) on observe souvent un certain niveau de distorsion
    généré par cet effet. On peut même observer la sonde imagée sur l'image du
    scan alors que des détails fins sont présents sur la surface.
  </para>
  <informalfigure id='fig-tip-alltips-scans'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='alltips.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Images d'une surface de ZnSe mesurée avec quatre sondes différentes
        (plus ou moins en mauvais état).
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    Heureusement, on peut simuler et/ou corriger les effets des sondes à l'aide
    d'algorithme respectivement de dilatation et/ou d'érosion. Ces algorithmes
    ont été publiés par Villarubia
    (voir [<link linkend='tip-convolution-artefacts-ref-1'>1</link>]).
  </para>
  <sect2 id='tip-obtaining-geometry'>
    <title>Obtenir la géométrie de la sonde</title>
    <indexterm>
      <primary>sonde</primary>
      <secondary>modélisation</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      Pour étudier l'influence de la sonde sur les données nous devons d'abord
      connaître sa géométrie. En général, celle-ci peut être déterminée de 
      différentes façons :
    </para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        utiliser les données du fabricant (géométrie de lal sonde, rayon et
        angle de la pointe et tip geometry)
      </listitem>
      <listitem>
        utiliser un microscope électronique à balayage ou une technique
        similaire permettant de déterminer les propriétés de la sonde.
      </listitem>
      <listitem>
        utiliser un échantillon de caractérisation de sonde (ayant des bords
        raides).
      </listitem>
      <listitem>
        utiliser un algorithme d'estimation à l'aveugle en combinaison avec
        des échantillons de caractérisation de sonde ou d'autres échantillons
        adaptés.
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para id='tip-model'>
      Avec Gwyddion, nous pouvons utiliser la première et la dernière approche
      mentionnées. La plupart des géométries basiques des sondes peuvent être
      simulées à l'aide de la modélisation de sonde
      (<menuchoice>
        <guimenu>Traitement de Données</guimenu>
        <guisubmenu>TSondeip</guisubmenu>
        <guimenuitem>Modélisation de Sonde</guimenuitem>
      </menuchoice>).
      Cette manière de spécifier la géométrie peut être très efficace lorsque
      l'on souhaite simplement vérifier une carte d'incertitude ou effectuer une
      simulation de convolution de sonde.
    </para>
    <para id='tip-blind-estimate'>
      Vous pouvez utiliser l'algorithme d'estimation à l'aveugle pour obtenir
      une structure de sonde plus détaillée (et plus réaliste)
      (<menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Sonde</guisubmenu>
        <guimenuitem>Estimation à l'Aveugle</guimenuitem>
      </menuchoice>).
    </para>
    <para>
      L'algorithme d'estimation à l'aveugle dérive du fait que l'on peut
      directement voir certains détails de la sonde sur des points des données.
      L'algorithme itère sur toute la surface, et tente en chaque point de
      déterminer chaque point de la sonde en fonction de la pente la plus forte
      dans la direction allant du point de la sonde à sa pointe.
    </para>
    <para>
      Gwyddion permet d'utiliser cet algorithm de deux manières :
      l'estimation <emphasis>partielle</emphasis> qui utilise un nombre de
      points limité parmi les plus élevés dans l'image, et l'estimation
      <emphasis>complète</emphasis> qui utiliser l'image entière (et qui ainsi
      bien plus lente). Le module d'estimation permet aussi d'utiliser
      l'estimation partielle comme point de départ de l'estimation complète.
      Ceci doit permettre d'améliorer la vitesse de calcul de l'estimation
      complète.
    </para>
    <informalfigure id='fig-tip-alltips'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='alltips2.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Sondes SPM obtenues à partir des données de la
          <link linkend='fig-tip-alltips-scans'>figure précédente</link>
          en utilisant l'algorithme d'estimation à l'aveugle.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id='tip-operations'>
    <title>Convolution de Sonde et Reconstruction de Surface</title>
    <indexterm>
      <primary>sonde</primary>
      <secondary>convolution</secondary>
    </indexterm>
    <para id='tip-convolution'>
      Lorsqu'on connaît la géométrie de la sonde, on peut utiliser l'algorithme
      de convolution (dilatation) de sonde afin de simuler le processus
      d'aquisition des données. Il faut dans ce cas utiliser le module
      Dilatation
      (<menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Sonde</guisubmenu>
        <guimenuitem>Dilatation</guimenuitem>
      </menuchoice>).
      Ceci peut être utile lorsqu'on travaille sur des données résultant de
      simulations numériques
      (voir par exemple
      [<link linkend='tip-convolution-artefacts-ref-2'>2</link>]).
    </para>
    <para>
      Notez que ces algorithmes (ainsi que les deux qui suivent) nécessitent
      que les données du scan et de la sonde soient compatibles, c'est-à-dire
      que les dimensions physiques des pixels du scan et de l'image de la sonde
      soient identiques. Cette relation est naturellement obtenue par estimation
      à l'aveugle utilisée sur les mêmes données (ou des données correspondant
      à une mesure identique). Vous devrez ré-échantillonner l'image de la sonde
      si vous l'avez obtenue par un autre moyen.
    </para>
    <informalfigure id='fig-tip-simulated-convolution'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='fractaltips.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Surface fractale simulée avant (à gauche) et après (à droite) la
          convolution de la sonde.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para id='tip-surface-reconstruction'>
      <indexterm>
        <primary>sonde</primary>
        <secondary>déconvolution</secondary>
      </indexterm>
      L'opposé de la convolution de sonde correspond à la reconstruction de
      surface (érosion), que l'on peut utiliser pour corriger partiellement
      l'influence de la sonde sur les données. La fonction Reconstruction de
      Surface permet de réaliser cette opération
      (<menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Sonde</guisubmenu>
        <guimenuitem>Reconstruction Surface</guimenuitem>
      </menuchoice>).
      Evidemment, les données correspondant à des points de l'image n'ayant pas
      été en contact avec la sonde (des pores par exemple) ne peuvent être
      reconstruites car il n'existe aucune information sur ces points.
    </para>
    <informalfigure id='fig-tip-reconstruction'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='reconstruction.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Image originale et reconstruite d'un échantillon de ZnSe mesurée avec
          une sonde cassée.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para id='tip-certainty-map'>
      <indexterm>
        <primary>sonde</primary>
        <secondary>carte d'incertitude</secondary>
      </indexterm>
      Comme on peut le voir, les parties d'une images de scan posant le plus de
      problèmes sont les points où la sonde ne touche pas la surface en un seul
      point mais en plusieurs. On a une perte d'information pour ces points.
      L'algorithme de la carte d'incertitude permet de marquer les points pour
      lesquels la surface a été probablement touchée en un seul point.
    </para>
    <informalfigure id='fig-tip-certainty-map'>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref='certainty-map.png' format='PNG'/>
        </imageobject>
        <caption>
          Cartes d'incertitude obtenue avec un réseau standard. Notez que les
          paramètres de la sonde modélisée ont été pris dans les données du
          fabricant pour des raisons d'illustration. A gauche : échantillon, à
          droite : échantillon avec la carte d'incertitude.
        </caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
      L'algorithme de la carte d'incertitude permet donc de marquer sur l'image
      les données corrompues de manière définitice par la convolution de la
      sonde. Il est important de vérifier la présence de ces points lors de
      l'analyse de données de surfaces présentant de fortes pentes. Vous pouvez
      utiliser la fonction Carte d'Incertitude de Gwyddion pour créer ces cartes
      (<menuchoice>
        <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
        <guisubmenu>Sonde</guisubmenu>
        <guimenuitem>Carte d'incertitude</guimenuitem>
      </menuchoice>).
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='tip-convolution-artefacts-ref'>
    <title>Références</title>
    <para id='tip-convolution-artefacts-ref-1'>
      [1] J. S. Villarubia, J. Res. Natl. Inst. Stand. Technol. 102 (1997) 425.
    </para>
    <para id='tip-convolution-artefacts-ref-2'>
      [2] <ulink url='http://klapetek.cz/download.html'>P. Klapetek, I. Ohlídal, Ultramicroscopy, 94 (19-29), 2003</ulink>
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
