<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: volume-data.xml 15036 2013-05-13 21:45:47Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='volume-data'>
  <title>Données volumiques</title>
  <indexterm><primary>données volumiques</primary></indexterm>
  <para>
    Les données volumiques sont des données tri-dimensionnelles représentant
    par exemple une grille de spectre (un spectre pour chaque point de l'image)
    ou l'évolution temporelle d'une image. Ainsi, en fonction du point de vue,
    on pourra considérer ses données comme un empilement d'image de mêmes
    dimensions ou comme un ensemble de courbes formant une grille régulière
    (image).
  </para>
  <para>
    <application>Gwyddion</application> propose pour l'instant quelques
    fonctions basiques de visualisation et d'extraction dans le menu
    <guimenu>Données volumiques</guimenu>. La fenêtre des données volumiques, représentée
    dans la figure ci-dessous, fournit la visualisation la plus basique des
    données : une image de <quote>prévisualisation</quote>, représentant un plan
    des données volumiques ou d'autres données bi-dimensionnelles associées.
    Les coordonnées <xi:include href="eqi-x.xml"/> et
    <xi:include href="eqi-y.xml"/> de l'image correspondent aux coordonnées
    <xi:include href="eqi-x.xml"/> et <xi:include href="eqi-y.xml"/> des données
    volumiques ; les coordonnées <xi:include href="eqi-z.xml"/> peuvent être
    imaginées comme étant perpendiculaires à l'écran.
  </para>
  <informalfigure id='fig-volume-data-window'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='volume-data-window.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Fenêtre de données volumiques affichant les données de prévisualisation
        associées.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    Le bouton <guibutton>Modifier la prévisualisation</guibutton> en haut de la
    fenêtre peut être utilisé pour modifier l'image de prévisualisation. La
    prévisualisation peut être soit calculée à partir d'une quantité
    caractérisant les données selon la direction <xi:include href="eqi-z.xml"/>
    (minimum, maximum, moyenne…), soit choisie à partir d'une section des
    données, ou bien encore définie à partir de données bi-dimensionnelles de
    mêmes dimensions.
  </para>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
