<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" id="basic-operations">
  <title>Базовые действия</title>
  <para>Считывание значений и базовые геометрические операции представляют собой основу любой програмы обработки данных. Gwyddion предлагает большой набор функций для масштабирования данных, вращения. изменения числа точек и извлечения профилей. Этот раздел описывает эти простые, но нужные функции.</para>
  <sect2 id="modules-basic">
    <title>Базовые действия с двумерными данными</title>
    <para>С помощью основных модулей можно совершить следующие операции с двумерным полем данных:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem id="scale"><indexterm><primary>изменение масштаба</primary></indexterm><indexterm><primary>изменение числа точек</primary></indexterm> Изменить шаг точек данных к выбранным размерам или масштабировать используя выбранный метод интерполяции <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Базовые действия</guisubmenu><guimenuitem>Масштабировать</guimenuitem></menuchoice></listitem>
      <listitem id="crop"><indexterm><primary>кадрирование</primary></indexterm> Кадрирует данные используя <link linkend="tool-crop">Инструмент кадрирования</link> или на месте, или помещая результат в новый канал (с опцией <guilabel>Создать новый канал</guilabel>). С включенной опцией <guilabel>Сохранять пространственные смещения</guilabel>, координаты верхнего левого угла результирующего изображения соответствуют верхнему левому углу выбранной области, в противном случае, координаты верхнего левого угла устанавливаются в <xi:include href="eqi-coords-0-0.xml"/>..</listitem>
      <listitem id="rotate"><indexterm><primary>поворот</primary><secondary>на угол, кратный прямому</secondary></indexterm><indexterm><primary>поворот</primary><secondary>на заданный угол</secondary></indexterm> Повернуть данные на угол, кратный прямому или на произвольно заданный можно с помощью одной из функций поворота: <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Базовые действия</guisubmenu><guimenuitem>Повернуть по часовой</guimenuitem></menuchoice>, <guimenuitem>Повернуть против часовой</guimenuitem> or <guimenuitem>Поворот</guimenuitem>.</listitem>
      <listitem id="flip"><indexterm><primary>переворот</primary><secondary>горизонтально</secondary></indexterm><indexterm><primary>переворот</primary><secondary>вертикально</secondary></indexterm> Переворот данных горизонтально (т.е. относительно вертикальной оси) или вертикально (т.е. относительно горизонтальной оси) осуществляется с помощью  <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Базовые действия</guisubmenu><guimenuitem>Перевернуть горизонтально</guimenuitem></menuchoice> и <guimenuitem>Перевернуть вертикально</guimenuitem>, соответственно.</listitem>
      <listitem id="flip-both">Отражение данных относительно центра (т.е. относительно обеих осей) осуществляется с помощью <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Базовые действия</guisubmenu><guimenuitem>Перевернуть оба</guimenuitem></menuchoice>.</listitem>
      <listitem id="invert-value"><indexterm><primary>инверсия значений</primary></indexterm> Инверсия данных с помощью функции <guimenuitem>Инвертировать значение</guimenuitem>: <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Базовые действия</guisubmenu><guimenuitem>Инвертировать значение</guimenuitem></menuchoice>. Данные инвертируются относительно среднего, в результате среднее значение остаётся неизменным.</listitem>
      <listitem id="square-samples"><indexterm><primary>соотношение сторон</primary><secondary>пересчёт в квадратные пиксели</secondary></indexterm> Увеличить разрешение данных. чтобы сделать пиксели квадратными можно с помощью <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Базовые действия</guisubmenu><guimenuitem>Квадратный образец</guimenuitem></menuchoice>.В большинстве сканов пиксели имеют соотношение сторон 1:1, следовательно эта функция не действует на них.</listitem>
      <listitem id="tilt"><indexterm><primary>наклон</primary></indexterm> Наклоняет данные на заданный градиент или угол используя <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Базовые действия</guisubmenu><guimenuitem>Наклон</guimenuitem></menuchoice>.</listitem>
    </itemizedlist>
    <para id="calibrate">Более того, модуль перекалибровки может быть использован для изменения физических размеров, калибровки значений данных и даже для того, чтобы изменить единицы измерения значений и пространственных размеров: <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Базовые действия</guisubmenu><guimenuitem>Перекалибровать</guimenuitem></menuchoice>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="basic-value-reading">
    <title>Считывание значений</title>
    <para>Простейший способ чтения данных это поместить мышиный курсор поверх точки. в которой необходимо считать значение. Координаты при этом показываются в строке состояния <link linkend="data-windows">окна данных</link> или <link linkend="graph-windows">окна графика</link>.</para>
    <sect3 id="read-value">
      <title>Инструмент считать значение <guiicon><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="gwy_pointer_measure-24.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject></guiicon></title>
      <indexterm><primary>Инструмент чтения значения</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>измерение уклона</primary></indexterm>
      <indexterm>
        <primary>наклон</primary>
        <secondary>чтение данных</secondary>
      </indexterm>
      <para>Инструмент <guilabel>Считать значение</guilabel> предлагает больше вариантов чтения данных. Он показывает координаты и значения в последней точке окна данных, где была нажата кнопка мыши. Он может усреднить значение в круговой окрестности выбранной точки, это управляется опцией <guilabel>Радиус усреднения</guilabel>. Если этот радиус равен 1, показывается значение в единичной точке (как делает простейший метод). Кнопка <guibutton>Установить ноль</guibutton> сдвигает поверхность таким образом, чтобы сделать текущее <xi:include href="eqi-z.xml"/> новым нулевым уровнем.</para>
      <para><guilabel>Считать значение</guilabel> также может показывать наклон локальной грани. <guilabel>Радиус усреднения</guilabel> снова определяет радиус области, используемой для аппроксимации плоскостью.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="inclinations-coordinates">
      <title>Наклоны</title>
      <indexterm>
        <primary>наклон</primary>
        <secondary>расчёт</secondary>
      </indexterm>
      <para>Во всех инструментах Gwyddion, наклоны плоскости и грани показываются в сферических углах <xi:include href="eqi-coords-theta-phi.xml"/> вектора нормали к плоскости.</para>
      <para>Угол <xi:include href="eqi-theta.xml"/> является углом между направлением вверх и нормалью, это означает, что <xi:include href="eqi-theta-is-0.xml"/> для горизонтальных граней и увеличивается с наклоном. Угол всегда больше нуля.</para>
      <para>Угол <xi:include href="eqi-phi.xml"/> - угол между осью <xi:include href="eqi-x.xml"/> и проекцией нормали на плоскость <xi:include href="eqi-xy.xml"/>, отсчитываемый против часовой стрелки, как показано на следующем рисунке. Для граней это означает, что <xi:include href="eqi-phi.xml"/> соответствует направлению грани вниз.</para>
      <informalfigure id="fig-inclination-coordinates">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="inclination.pdf" format="PDF"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="inclination.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Измерение положения граней</phrase>
          </textobject>
          <caption>Положение грани поверхности (показана синим) измеряется как отсчитываемый против часовой стрелки угол между осью <xi:include href="eqi-x.xml"/> и проекцией вектора нормали грани <xi:include href="eqi-vec-n.xml"/> на плоскость <xi:include href="eqi-xy.xml"/>.</caption>
        </mediaobject>
      </informalfigure>
    </sect3>
    <sect3 id="distance">
      <title>Инструмент измерения расстояний <guiicon><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="gwy_distance-24.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject></guiicon></title>
      <indexterm><primary>инструмент Расстояние</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>измерение расстояний </primary></indexterm>
      <indexterm><primary>измерение углов</primary></indexterm>
      <para>Расстояния и разницы могут измеряться с помощью инструмента <guilabel>расстояние</guilabel>. Он показывает горизонтальное (<xi:include href="eqi-Delta-x.xml"/>), вертикальное (<xi:include href="eqi-Delta-y.xml"/>) расстояния и общее расстояние по плоскости (<xi:include href="eqi-R.xml"/>); азимут <xi:include href="eqi-phi.xml"/> (измеряется так же, как наклон <xi:include href="eqi-phi.xml"/>) и разницу значений конечных точек <xi:include href="eqi-Delta-z.xml"/> для набора выбранных на массиве данных линий.</para>
      <para>Расстояния могут быть скопированы в буфер обмена или сохранены в текстовый файл с помощью кнопок под списком.</para>
      <informalfigure id="fig-distance-screenshot">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="distances.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Снимок экрана диалогового окна измерения расстояний.</phrase>
          </textobject>
          <caption>Инструмент измерения расстояний с тремя выбранными линиями.</caption>
        </mediaobject>
      </informalfigure>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="profile">
    <title>Извлечение профиля <guiicon><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="gwy_profile-24.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject></guiicon></title>
    <indexterm><primary>извлечение профиля</primary></indexterm>
    <para>Инструмент извлечения профиля доступен с панели инструментов. Можно использовать мышь для рисования нескольких профилей на изображении, которые впоследствии могут быть перемещены и выровнены. Диалоговое окно включает в себя мгновенный предпросмотр графика. Профили могут быть различно <quote>толщины</quote>, что означает использование большего числа точек данных в направлении перпендикуляра к направлению профиля для расчёта точки профиля в более толстых профилях. Это может быть весьма полезно для уменьшения шума при измерении объектов правильной формы.</para>
    <para>После того, как профили выбраны, они могут быть извлечены в графики (как отдельные. так и сгруппированные в одном окне графика), которые в свою очередь могут быть проанализированы соответствующими функциями.</para>
    <informalfigure id="fig-profile-screenshot">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="profiles.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Снимок экрана диалога извлечения профилей</phrase>
        </textobject>
        <caption>Инструмент извлечения профилей с тремя извлеченными и раскрытыми настройками.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>Кривая профиля строится по данным, извлеченным через регулярные интервалы вдоль выбранной линии. Значения в точках, которые не попадают точно в центр пикселя (что обычно случается с наклонными линиями) интерполируются с использованием выбранного режима <link linkend="interpolation">интерполяции</link>. Если не задано определённое число точек с помощью опции <guilabel>Фикс. разр.</guilabel>, число точек соответствует длине линии в пикселях. Это означает. что для полностью горизонтальных и вертикальных линий интерполяция не используется.</para>
    <informalfigure id="fig-profile-interpolation">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="profile-interpolation.pdf" format="PDF"/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="profile-interpolation.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Схема интерполяции субпикселей профиля</phrase>
        </textobject>
        <caption>Иллюстрация выборки данных при извлечении профиля для наклонных линий. Схемы слева показывают точки вдоль линии где считываются данные для естественного и очень высокого разрешения. Графики справа показывают извлечённые значения. Сравнение естественного профиля и профиля высокого разрешения снятых с интерполяцией округлением показывает, что действительно точки данных кривой с естественным разрешением образуют подмножество точек профиля высокого разрешения. Влияние метода интерполяции на значения данных вне узлов сетки показано на нижних двух графиках, сравнивающих интерполяцию округлением и бикубическую при высоком разрешении.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
