<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="caldata">
  <title>Калибровки и погрешности</title>
  <sect2 id="caldata-overview">
    <title>Данные калибровки</title>
    <para>Данные калибровки могут использоваться для исправления измеренных данных или для расчёта погрешностей. В общем случае, данные калибровки могут быть различного типа и различного уровня сложности. В большинстве случаев пользователь получает ошибку вдоль каждой оси. например, используя калиброванный эталон. Это значение затем используется для коррекции данных. Подобным образом, значение погрешности в основном определяется для каждой оси из сертификата калиброванного эталона и бюджета на определение погрешности измерительного процесса.</para>
    <para>В более сложном случае данные калибровки могут быть определены локально. Ошибки сканера не всегда могут быть описаны всего тремя параметрами (по одному на каждую ось) и его погрешность не обязательно будет одинаковой на всём диапазоне. Для точных измерений следовательно имеет смысл определить локальные ошибки, а именно локальные погрешности. которые можно использовать в дальнейших расчётах. Под  "локальными" мы подразумеваем здесь погрешности, которые относятся к определённому месту во всём объёме, докуда может дойти сканер.</para>
    <para>Чтобы получить локальные ошибки и погрешности, можно снова использовать эталон или задействовать более сложный инструмент, например, интерферометр для калибровки сканирующего основания. Это обычно делается в институтах метрологии.</para>
    <para>В gwyddion есть набор инструментов, помогающий обработке локальной погрешности. Первичные данные калибровки, относящиеся к сканирующему основанию, могут быть определены или загружены. Они могут быть присвоены определённым данным измерений СЗМ, создавая тем самым набор калибровок. Это автоматически используется в инструментах и модулях, где может быть рассчитано распространение погрешностей для получения погрешности измерения.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="caldata-create">
    <title>Получение данных калибровки</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Калибровка</guisubmenu>
        <guisubmenu>Трёхмерная калибровка</guisubmenu>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Данные калибровки могут быть получены следующими путями: модуль <menuchoice><guimenu>Трёхмерные калибровки</guimenu><guisubmenu>Создать...</guisubmenu></menuchoice> может использоваться для создания простейших первичных данных калибровки, основанных только на погрешностях и ошибках по xyz и пространственной геометрии сканера. также требуется задать название калибровки. Первичные данные калибровки будут доступны в модулях под этим именем для применения этих данных в СЗМ измерениях.</para>
      <para>Используя модуль <menuchoice><guimenu>Калибровка</guimenu><guisubmenu>Получить простую карту ошибок...</guisubmenu></menuchoice>, можно определить первичные данные калибровки по xyz из набора измерений калибровочной решетки. Здесь требуется несколько измерений калибровочной решетки для различных уровней z сканера. Вместе оно образует несколько сечений полного объема сканера. Предоставив отдельный элемент решетки, номинальный шаг решетки и предполагая, что плоскостность и ортогональность решетки значительно превышают таковые сканирующего основания, мы можем определить первичные данные калибровки на основе корреляции. Следует отметить что этот способ калибровки микроскопа носит весьма приближенный характер и его использование для нужд метрологии весьма ограничено. Однако, он может предоставить большое количество полезной информации о свойствах сканера если более сложный анализ невозможно провести.</para>
    <para>Ну и наконец, используя меню <menuchoice><guimenu>Трёхмерная калибровка</guimenu><guisubmenu>Загрузить из файла...</guisubmenu></menuchoice> можно загрузить любые первичные данные трёхмерной калибровки, определённые внешним устройством, например, набором интерферометров. Данные должны быть текстовым файлом содержащим наборы данных калибровки (x, y, z, x_err, y_err, z_err, x_unc, y_unc, z_unc).</para>
  </sect2>
  <sect2 id="caldata-apply">
    <title>Применение данных калибровки и дальнейшее использование</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Калибровка</guisubmenu>
        <guisubmenu>Трёхмерная калибровка</guisubmenu>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Первичные данные калибровки, полученные на предыдущих шагах относятся к сканирующему основанию, не к конкретным измерениям СЗМ. Можно использовать данные первичной калибровки для различных измерений. Для использования первичных данных калибровки для обработки измеренных данных, нужно их сперва применить к данным. Используя модуль <menuchoice><guimenu>Калибровка</guimenu><guisubmenu>Применить к данным...</guisubmenu></menuchoice> можно просматривать и выбирать данные калибровки применённые к измерениям полей высот. После применения калибровочных данных создаётся набор калибровочных полей данных и присоединяется к выбранным данным. В окне просмотра данных появляется символ 'C', который показывает наличие калибровки для данных. Следует отметить, что калибровка присоединённая к результату измерения СЗМ больше не связана с первичными данными калибровки (использованными для её создания).</para>
    <para>Когда к данным присоединена калибровка, модули и инструменты чтения данных и расчёта статистических функций находят её автоматически. Погрешность измерений при этом добавляется к результатам измерений. Погрешность рассчитывается используя правило распространения погрешности.</para>
    </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
