<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: edit-extended.xml 13411 2012-05-07 06:40:44Z klapetek $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" id="edit-extended">
  <title>Расширенное редактирование данных</title>
  <para>Этот раздел представляет модули, разработанные для расширенного редактирования (коррекции) данных СЗМ. Используя простые инструменты редактирования данных, представленные в разделе <link linkend="editing-correction" endterm="editing-correction.title"/>, возможна коррекция многих локальных дефектов сканирования, которые могут появляться на данных СЗМ. Но в то же время при использовании методов СЗМ есть много источников ошибок которые ведут к глобальным ошибкам, такие как модуляция данных с низкой частотой или дрейф данных в медленной оси сканирования.</para>
  <sect2 id="drift-compensation">
    <title>Компенсация дрейфа</title>
    <indexterm><primary>компенсация дрейфа</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Компенсировать дрейф</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Функция <quote>компенсировать дрейф</quote> рассчитывает и/или корректирует дрейф в быстрой оси сканирования (горизонтальной). Этот неблагоприятный эффект может быть вызван тепловым воздействием или недостаточной механической жесткостью устройства измерения.</para>
    <para>График дрейфа, который является одним из возможных результатов вывода, представляет горизонтальный сдвиг отдельных строк по отношению к строке-эталону (который может быть, в принципе, выбран произвольно, на практике выбирают нулевой сдвиг чтобы минимизировать количество данных, которые теряются за краем изображения после компенсации), с координатой <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">y</phrase></mathphrase><alt>y</alt></inlineequation> строки в качестве абсциссы.</para>
    <para>Сдвиг определяется в два этапа: <orderedlist>
        <listitem>Взаимное горизонтальное смещение оценивается для каждого набора строк расположенных не дальше <guilabel>Диапазон поиска</guilabel> друг от друга. Оно оценивается как значение сдвига, дающего максимальную взаимную корреляцию двух строк. Следовательно, в результате получается множество локальных оценок смещения строки (вместе с максимальным весом корреляции, который даёт оценку их взаимной похожести).</listitem>
        <listitem>Глобальные сдвиги рассчитываются из локальных. В настоящее время используется очень простой метод. который, однако, работает в большинстве случаев: локальные производные сдвига аппроксимируются для каждой строки в оценку локального сдвига и общий сдвиг затем получается путём интегрирования (т.е. сложения локальных дрейфов).</listitem>
      </orderedlist></para>
    <para>Опция <guilabel>Исключить линейный уклон</guilabel> вычитает линейный член из рассчитанного дрейфа. это может быть полезно, когда изображение является анизотропным и его выраженные детали считаются ориентированными непараллельно сторонам изображения. </para>
    <informalfigure id="fig-drift-correction">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="drift-corrected-graph.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Пример коррекции дрейфа: (a) исходные данные с сильным дрейфом в оси быстрого сканирования, (b) исправленные данные, (c) рассчитанный график дрейфа.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="fft-filter-1d">
    <title>Одномерная фильтрация БПФ</title>
    <indexterm>
      <primary>Преобразование Фурье</primary>
      <secondary>одномерная фильтрация</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Одномерная фильтрация БПФ</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Одним из наиболее удачных способов удаления шума на определённых частотах из изображения является Фурье-фильтрация. Сначала вычисляется прямое преобразование Фурье изображения. Затем к результату преобразования применяется фильтр. После этого обратное преобразование используется для получения отфильтрованного изображения. Gwyddion использует быстрое преобразование Фурье (БПФ или FFT) для существенного ускорения этого большого расчёта.</para>
    <para>При использовании одномерного фильтра БПФ частоты, которые должны быть удалены со спектра (тип подавления: убрать) или подавлены до значения соседних частот (тип подавления: выровнять), могут быть выбраны отметкой нужных областей на графике спектра мощности. Выбранная область может быть легко инвертирована используя тип фильтра. Одномерная фильтрация БПФ может использоваться как для горизонтального, так и для вертикального направления.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="fft-filter-2d">
    <title>Двумерная фильтрация БПФ</title>
    <indexterm>
      <primary>Преобразование Фурье</primary>
      <secondary>двумерная фильтрация</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>двумерная фильтрация БПФ</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Двумерная фильтрация БПФ работает подобно одномерному варианту (см. выше), но использует двумерное преобразование Фурье. Следовательно, пространственные частоты, которые нужно отфильтровать должны быть выбраны в двумерном пространстве с использованием редактора маски. Поскольку частоты измеряются относительно центра изображения (который соответствует нулевой частоте), маску можно прикрепить к центру (началу координат) в процессе редактирования. Также доступны различные режимы отображения и вывода результата, которые не требуют разъяснений – модуль может выводить изображение или коэффициенты БПФ (или оба).</para>
    <para>Следует заметить, что фильтр обычно передискретизирует данные до размера, который подходит для имеющегося алгоритма БПФ (FFTW или  Gwyddion FFT). Поскольку это может влиять на результат, размер передискретизированного изображения указан в окне модуля.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="polynomial-distort">
    <title>Полиномиальное искривление</title>
    <indexterm><primary>искривление в плоскости xy</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Полиномиальное искривление</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Общее искривление в горизонтальной плоскости может быть компенсировано или, наоборот, внесено с помощью полиномиального искривления. Оно производит преобразования, которые могут быть выражены как</para>
    <xi:include href="eq-polynomial-distortion.xml"/>
    <para>где <xi:include href="eqi-P_x.xml"/> и <xi:include href="eqi-P_y.xml"/> – полиномы степени до третьей с заданными пользователем коэффициентами. Следует отметить направление преобразования координат – обратное направление не будет гарантировать однозначного отображения.</para>
    <para>Полиномиальные коэффициенты вводятся как независящие от масштаба, т.е. как если бы диапазоны координат всегда [0, 1]. Если включено <guilabel>Обновлять сразу</guilabel>, нажатие <keysym>Enter</keysym> в поле ввода коэффициента (или просто перемещение фокуса клавиатуры в другое место) обновляет предпросмотр.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="xy-denoise">
    <title>Удаление шума XY</title>
    <indexterm><primary>удаление шума xy</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Множественные данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Удалить шум XY</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Рассчитывает изображение без шума на основе двух измерений одной и той же области – вдоль оси X и вдоль оси Y (и повёрнутой так, чтобы быть выровненной так же, как и скан вдоль X). Основано на работе E. Anguiano и M. Aguilar (см. [<link linkend="xy-denoise-ref-1">1</link>]). Модуль производит БПФ обоих изображений, комбинирует информацию из обоих изображений в обратном пространстве и, затаем, производит обратное БПФ для получения изображения без шума. Модуль в частности может быть полезен для удаления больших царапин и полос вдоль быстрой оси сканирования.</para>
    <informalfigure id="fig-edit-extended-xy-denoise">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="xydenoise.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Модель процедуры удаления шума XY: A) исходные данные, B) модель измерения по оси x, C) модель измерения по оси Y, D) изображение без шума.</caption>
    </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="edit-extended-ref">
    <title>Ссылки</title>
    <para id="xy-denoise-ref-1">[1] <ulink url="http://dx.doi.org/10.1016/S0304-3991(98)00074-6"> E. Anguiano and M. Aguilar, Ultramicroscopy, 76 (1999) 47 </ulink></para>
  </sect2>

</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
