<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: facet-analysis.xml 9366 2009-07-07 21:33:22Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect2 id="facet-analysis" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <title>Анализ граней</title>
  <indexterm><primary>анализ граней</primary></indexterm>
  <para>
    <menuchoice>
      <guimenu>Обработка данных</guimenu>
      <guisubmenu>Статистика</guisubmenu>
      <guimenuitem>Анализ граней</guimenuitem>
    </menuchoice>
  </para>
  <para>Анализ граней позволяет в интерактивном режиме изучать ориентацию граней, которые встречаются в данных и выделять грани определённой ориентации на изображении. Левое окно просмотра показывает данные с предпросмотром помеченных граней. Правое меньшее окно, ниже именуемое просмотром граней, показывает двумерное распределение наклонов.</para>
  <para>Центр грани всегда будет соответствовать нулевому наклону (горизонтальные грани), наклон в направлении <xi:include href="eqi-x.xml"/> увеличивается в направлении левой и правой границы и наклон в направлении <xi:include href="eqi-y.xml"/> увеличивается в направлении верхней и нижней границе. Точное представление координатной системы достаточно сложно и оно адаптируется к диапазону наклонов в конкретных отображаемых данных.</para>
  <para><guilabel>Площадь поверхности грани</guilabel> управляет размером (радиусом) плоскости, локально аппроксимированной в каждой токе для определения локального уклона. Специальное значение 0 соответствует случаю, когда аппроксимация плоскостью не проводится, локальный уклон определяется исходя из симметричных <xi:include href="eqi-x.xml"/> и <xi:include href="eqi-y.xml"/> производных в каждой точке. Выбор размера окружения критически важен для получения значимого результата: он должен быть меньше, чем те особенности, которые интересуют чтобы избежать сглаживания, в то же время он должен быть достаточно большим чтобы подавить шум, который присутствует в изображении.</para>
  <informalfigure id="fig-facet-analysis-sizes">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="facet-analysis-sizes.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Иллюстрация влияния размера аппроксимирующей плоскости на распределение в скане расслоённого алмазоподобного покрытия со значительным тонким шумом. Можно заметить, что распределение полностью скрыто шумом при малых размерах плоскости. Размеры окружения: (a) 0, (b) 2, (c) 4, (d) 7.  Шкалы углов и псевдоцвета растянуты на весь диапазон для каждого изображения, т.е. они различны для разных изображений.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>Как окно просмотра граней, так и окно данных позволяют выбрать точку мышью и прочитать соответствующее значение наклона нормали к грани <xi:include href="eqi-theta.xml"/> и направление <xi:include href="eqi-phi.xml"/> под заголовком <guilabel>Normal</guilabel>. Когда вы выбираете точку в окне просмотра данных, окно просмотра граней обновляется чтобы показать наклон в этой точке.</para>
  <para>Кнопка <guibutton>найти максимум</guibutton> устанавливает выбор в окне распределения уклонов в точку максимума (там, где оно было изначально).</para>
  <para>Кнопка <guibutton>Пометить</guibutton> обновляет маску областей с уклоном, подобным выбранному. Более точно, областей с уклоном укладывающихся в <guilabel>допуск</guilabel> от выбранного наклона. Окно просмотра граней после этого показывает набор граней, соответствующих отмеченным точкам (следует заметить, что набор отмеченных граней может не быть похожим в окне просмотра граней, но это лишь вследствие выбранной проекции). Средний наклон всех точек в выбранном диапазоне наклонов показывается под заголовком <guilabel>Средняя нормаль</guilabel>.</para>
</sect2>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
