<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: fractal.xml 9456 2009-07-15 21:51:26Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="fractal-analysis">
  <title>Фрактальный анализ</title>
  <para>В практике встречаются объекты. которые демонстрируют случайные свойства. Часто предполагается, что в определённом диапазоне масштабов эти объекты демонстрируют свойства аффинного самоподобия. Афинное самоподобие является обобщением самоподобия, которое является основным свойством большинства детерминированных фракталов. Часть афинно-самоподобного объекта подобна целому объекту после анизотропного масштабирования. Многие случайно шероховатые поверхности считаются принадлежащими к классу случайных объектов, которые проявляют свойства аффинного самоподобия и они рассматриваются как афинно-самоподобные статистические фракталы. Разумеется, эти поверхности можно исследовать используя атомно-силовую микроскопию (АСМ). Результаты фрактального анализа аффинно-самоподобных случайных поверхностей с использованием АСМ нередко используются для классификации подобных поверхностей, полученных в результате различных технологических процессов [<link linkend="fractal-analysis-ref-1">1</link>,<link linkend="fractal-analysis-ref-2">2</link>,<link linkend="fractal-analysis-ref-3">3</link>,<link linkend="fractal-analysis-ref-4">4</link>].</para>
  <para id="fractal-dimension"><indexterm><primary>фрактальная размерность</primary></indexterm> В Gwyddion доступны различные виды фрактального анализа в меню <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Статистика</guisubmenu><guimenuitem>Фрактальная размерность</guimenuitem></menuchoice>.</para>
  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Метод подсчёта кубов [<link linkend="fractal-analysis-ref-1">1</link>,<link linkend="fractal-analysis-ref-2">2</link>]</term>
      <listitem>напрямую выводится из определения фрактальной размерности подсчётом коробок. Алгоритм основан на следующих шагах: кубическая решетка с постоянной решетки  l накладывается на растянутую по <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">z</phrase></mathphrase><alt>z</alt></inlineequation> поверхность. Вначале <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">l</phrase></mathphrase><alt>l</alt></inlineequation> устанавливается на <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">X</phrase>/2</mathphrase><alt>X/2</alt></inlineequation> (где <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">X</phrase></mathphrase><alt>X</alt></inlineequation> - половина стороны поверхности), в результате получается решетка из <inlineequation><mathphrase>2×2×2 = 8</mathphrase><alt>2\times2\times2=8</alt></inlineequation> кубов. Тогда  <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">N</phrase>(<phrase role="mathvar">l</phrase>)</mathphrase><alt>N(l)</alt></inlineequation> - число кубов, которые содержат хотя бы один пиксель изображения. Постоянная решетки <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">l</phrase></mathphrase><alt>l</alt></inlineequation> затем последовательно на каждом шаге уменьшается вдвое и процесс повторяется пока <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">l</phrase></mathphrase><alt>l</alt></inlineequation> не станет равным расстоянию между двумя соседними пикселями. Наклон графика  <inlineequation><mathphrase>log(<phrase role="mathvar">N</phrase>(<phrase role="mathvar">l</phrase>))</mathphrase><alt>\log N(l)</alt></inlineequation> от <inlineequation><mathphrase>log(1/<phrase role="mathvar">l</phrase>)</mathphrase><alt>\log 1/l</alt></inlineequation> даёт непосредственно фрактальную размерность <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">D</phrase><subscript>f</subscript></mathphrase><alt>D_{\rm f}</alt></inlineequation></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Метод триангуляции [<link linkend="fractal-analysis-ref-1">1</link>]</term>
      <listitem>весьма похож на алгоритм подсчёта кубов и тоже основан непосредственно на определении фрактальной размерности, основанном на подсчёте коробок. Метод работает следующим образом: сетка с размером ячейки в одну единицу измерения <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">l</phrase></mathphrase><alt>l</alt></inlineequation> помещается на поверхность. Это определяет положения вершин набора треугольников. Когда, например,  <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">l</phrase> = <phrase role="mathvar">X</phrase>/4</mathphrase><alt>l=X/4</alt></inlineequation>, поверхность покрыта 32 треугольниками различной площади наклонёнными под разными углами  по отношению к плоскости <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">xy</phrase></mathphrase><alt>xy</alt></inlineequation>. Площади всех треугольников рассчитываются и суммируются чтобы получить приближенную площадь поверхности  <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">S</phrase>(<phrase role="mathvar">l</phrase>)</mathphrase><alt>S(l)</alt></inlineequation>, соответствующую <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">l</phrase></mathphrase><alt>l</alt></inlineequation>. размер сетки затем уменьшается последовательно в два раза на каждом шаге, как и раньше, процесс продолжается до тех пор. пока <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">l</phrase></mathphrase><alt>l</alt></inlineequation> не станет равным расстоянию между двумя соседними точками. Наклон графика <inlineequation><mathphrase>log(<phrase role="mathvar">S</phrase>(<phrase role="mathvar">l</phrase>))</mathphrase><alt>S(l)</alt></inlineequation> от <inlineequation><mathphrase>log(1/<phrase role="mathvar">l</phrase>)</mathphrase><alt>\log 1/l</alt></inlineequation> при этом соответствует <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">D<subscript>f</subscript></phrase> − 2</mathphrase><alt>D_{\rm f}-2</alt></inlineequation>.</listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Вариационный метод  [<link linkend="fractal-analysis-ref-3">3</link>,<link linkend="fractal-analysis-ref-4">4</link>]</term>
      <listitem>основан на зависимости от масштаба фракционного броуновского движения. На практике, в вариационном методе делят полную поверхность на равносторонние квадратные коробки, и вариация (степень среднеквадратичного значения высоты) рассчитывается для заданного размера коробок. Фрактальная размерность рассчитывается из наклона <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">β</phrase></mathphrase><alt>\beta</alt></inlineequation> аппроксимированной методом наименьших квадратов линии на графике в двойном логарифмическом масштабе вариации как <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">D</phrase><subscript>f</subscript> = 3 − <phrase role="mathvar">β</phrase>/2</mathphrase><alt>D_{\rm f} = 3-\beta/2</alt></inlineequation>.</listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Метод спектра мощности [<link linkend="fractal-analysis-ref-3">3</link>,<link linkend="fractal-analysis-ref-4">4</link>,<link linkend="fractal-analysis-ref-5">5</link>]</term>
      <listitem>основан на зависимости спектра мощности фракционного броуновского движения. В методе спектра мощности к каждому профилю высоты вдоль линии, из которых состоит изображение применяется преобразование Фурье, рассчитывается спектр мощности и все эти спектры усредняются. Фрактальная размерность определяется из наклона <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">β</phrase></mathphrase><alt>\beta</alt></inlineequation> аппроксимирующей линии, проведённой по методу наименьших квадратов на построенном в двойном логарифмическом масштабе графике спектра мощности, как <inlineequation><mathphrase><phrase role="mathvar">D</phrase><subscript>f</subscript> = 7/2 − <phrase role="mathvar">β</phrase>/2</mathphrase><alt>D_{\rm f}=7/2-\beta/2</alt></inlineequation>.</listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>Оси на графиках фрактальной размерности уже приведены к логарифмическому масштабу, следовательно линейные зависимости, упомянутые выше, здесь соответствуют прямым. Единицы измерения осей следует считать произвольными.</para>
  <para>Следует отметить, что результаты различных методов различаются. Это явление вызвано систематическими ошибками различных методов фрактального анализа.</para>
  <informalfigure id="fig-fractal-dimension-screenshot">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="fractal.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Диалоговое окно фрактальной размерности.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>Более того, на результат фрактального анализа сильно влияет свёртка с зондом. Мы рекомендуем проверять карту достоверности до начала фрактального анализа. В случае, если поверхность сильно искажена изображением зонда, результаты фрактального анализа могут быть весьма недостоверными.</para>
  <para>Следует отметить, что алгоритмы, используемые во фрактальном анализе также используются в модуле фрактальной коррекции и опции инструмента удаления пятен <quote>фрактальная коррекция</quote>.</para>
  <sect2 id="fractal-analysis-ref">
    <title>Литература</title>
    <para id="fractal-analysis-ref-1">[1] C. Douketis, Z. Wang, T. L. Haslett, M. Moskovits: Fractal character of cold-deposited silver films determined by low-temperature scanning tunneling microscopy. Physical Review B, Volume 51, Number 16, 15 April 1995, 51</para>
    <para id="fractal-analysis-ref-2">[2] W. Zahn, A. Zösch: The dependance of fractal dimension on measuring conditions of scanning probe microscopy. Fresenius J Analen Chem (1999) 365: 168-172</para>
    <para id="fractal-analysis-ref-3">[3] A. Van Put, A. Vertes, D. Wegrzynek, B. Treiger, R. Van Grieken: Quantitative characerization of individual particle sutfaces by fractal analysis of scanning electron microscope images. Fresenius J Analen Chem (1994) 350: 440-447</para>
    <para id="fractal-analysis-ref-4">[4] A. Mannelquist, N. Almquist, S. Fredriksson: Influence of tip geometry on fractal analysis of atomic force microscopy images. Appl. Phys. A 66,1998, 891-895</para>
    <para id="fractal-analysis-ref-5">[5] W. Zahn, A. Zösch: Characterization of thin film surfaces by fractal geometry. Fresenius J Anal Chem (1997) 358: 119-121</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
