<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: graph-windows.xml 9366 2009-07-07 21:33:22Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="graph-windows">
  <title>Окно графика</title>
  <para>Окна графиков используются для обработки одномерных данных. Они создаются с помощью соответствующих инструментов и модулей, которые извлекают графики из данных поля высот. Также в настоящее время возможен импорт данных спектроскопии из некоторых файлов данных СЗМ. Однако, поддержка работы с одномерными данными не слишком развита, поскольку основным предназначением Gwyddion является создание инструментов для анализа двумерными данными.</para>
  <para>Окно графика состоит из трёх вкладок: первые две представляют графический и табличный вид одномерных данных, третья показывает список кривых графиков. Некоторые из инструментов, связанных с просмотром одномерных данных, доступны непосредственно в панели инструментов окна графика, а именно, кнопки масштабирования и включения логарифмических осей. Все возможные операции доступны в меню <menuchoice><guimenu>график</guimenu></menuchoice> основного окна Gwyddion.</para>
  <informalfigure id="fig-graph-window">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="graph_window.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Окно графика с тремя профилями.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>Чтобы править вид кривой можно или щёлкнуть по ней на графике, или активировать (двойным щелчком) соответствующую строку в <guilabel>кривых</guilabel>. Отдельные кривые можно удалить выбором их на вкладке <guilabel>кривые</guilabel> и нажатием <keycap>Delete</keycap>. Также можно скопировать отдельные кривые на другие графики перетаскивая строчки из списка кривых на них (в том случае, если графики совместимы по единицам измерения на осях).</para>
  <para>Щелчок на оси графика выводит диалоговое окно со свойствами оси. Свойства легенды можно редактировать с помощью двойного щелчка по ней.</para>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
