<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="installation-osx">
  <title>Mac OS X</title>
  <para>Большая часть вышеупомянутых общих  <link linkend="installation-unix-source">инструкций по установке на  Unix/Linux</link> также применима для OS X. Следовательно, этот раздел посвящён в основном особенностям установки на OS X, часть шагов, приведённых здесь подробнее описана в разделе про Unix.</para>
  <para>Помимо сборки всего вручную (удачи), в настоящее время есть два варианта, как установить <application>Gwyddion</application>: <itemizedlist>
      <listitem>используя <ulink url="http://www.macports.org/">MacPorts</ulink> (ранее известный, как Darwinports) и собирая из Portfile.</listitem>
      <listitem>используя <ulink url="http://fink.sourceforge.net/">Fink</ulink>и собирая <application>Gwyddion</application> обычным для Unix способом.</listitem>
    </itemizedlist></para>
  <sect2 id="installation-osx-preparation">
    <title>Подготовка</title>
    <para>Чтобы установить и запустить <application>Gwyddion</application> вам нужны установленные Xcode Tools и X (SDK и App). Они находятся на системных CD/DVD-дисках. Xcode Tools находились на первом DVD как XcodeTools.mpkg в подкаталоге Xcode Tools, X11SDK находится под именем  X11SDK.pkg в подкаталоге Packages внутри Xcode Tools. X11 находится под именем X11User.pkg внутри <filename>System/Installation/Packages</filename> также на первом диске. Если у вас был набор на CD, диски могут различаться. Участники проекта MacPorts рекомендуют использовать наиболее новую версию XCode. Дополнительная информация доступна на <ulink url="http://www.macports.org/install.php">странице установки MacPorts</ulink>. Также у вас должен быть некоторый опыт работы с <application>Terminal.app</application>. Все команды в продолжении этого раздела надо вводить и запускать в <application>Terminal.app</application>.</para>
    <para>Требуемые и опциональные пакеты для установки перед установкой <application>Gwyddion</application> описаны в разделе <link linkend="installation-dependencies">зависимости при установке</link>. Следующая таблица содержит их названия в двух разных коллекциях программного обеспечения.</para>
    <informaltable frame="none" id="table-osx-package-names">
      <tgroup cols="3">
        <?dblatex lll?>
        <thead>
          <row>
            <entry>Пакет</entry>
            <entry>Fink</entry>
            <entry>MacPorts</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>Gtk+</entry>
            <entry>gtk+2</entry>
            <entry>gtk2</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>GtkGLExt</entry>
            <entry>gtkglext1</entry>
            <entry>gtkglext</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>FFTW3</entry>
            <entry>fftw3</entry>
            <entry>fftw-3</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>LibXML2</entry>
            <entry>libxml2</entry>
            <entry>libxml2</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </sect2>
  <sect2 id="installation-osx-macports">
    <title>MacPorts</title>
    <para>MacPorts – основанная на  <application>портах</application> система переноса и установки программного обеспечения с открытым исходным кодом/программного обеспечения проекта GNU на OS X. Она основана на использовании установочных файлов, т.н. <quote>Portfiles</quote> в которых описаны необходимые шаги по сборке и установке приложений. Таким образом, программное обеспечение легко переносится на OS X с использованием MacPorts но на каждом компьютере приложения приходится собирать заново. Получите и установите <ulink url="http://www.macports.org/">MacPorts</ulink>.  После установки запустите <informalexample><literallayout><userinput>sudo port selfupdate</userinput></literallayout></informalexample> чтобы обновить MacPorts до последней версии.</para>

  <para>Обычно установка портов с помощью MacPorts несложна. Но поскольку X11 не является родным окружением рабочего стола для OS X, дела становятся несколько хуже. Следовательно, рекомендуется поставить альтернативные X11 перед установкой <application>Gwyddion</application>. Рекомендуемые альтернативы - <ulink url="http://http://xquartz.macosforge.org/">XQuartz</ulink> на Leopard и <application>xorg-server</application> из системы портов на Tiger. После установки рекомендованной системы X11, <application>Gwyddion</application> может быть собран и установлен просто командой <informalexample><literallayout><userinput>sudo port install gwyddion</userinput></literallayout></informalexample> Чтобы установить <application>xorg-server</application> (на Tiger) просто наберите <informalexample><literallayout><userinput>sudo port install xorg-server</userinput></literallayout></informalexample>, это <emphasis>необходимо</emphasis> для работы трёхмерных видов на Tiger. После того, как все операции завершатся, иконку запуска можно найти в меню <filename>/Applications/MacPorts</filename>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="installation-osx-fink">
    <title>Fink</title>
    <para>Загрузите и установите <ulink url="http://fink.sourceforge.net/">Fink</ulink>. После установки запустите <informalexample><literallayout><userinput>apt-get update</userinput></literallayout></informalexample> чтобы обновить список доступных пакетов и установите Gwyddion командой <informalexample><literallayout><userinput>apt-get install gwyddion</userinput></literallayout></informalexample> Чтобы установить Gwyddion из исходных кодов, например, если вы хотите установить версию для разработчиков, вам необходимо установить требуемые пакеты, перечисленные в <link linkend="table-osx-package-names">вышеприведённой таблице</link> и затем следовать общим инструкциям из раздела об<link linkend="installation-unix-source">установке под Unix</link>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="installation-osx-running">
    <title>Запуск</title>
    <para>В системе с MacPorts вы просто нажимаете на иконку запуска и ждёте, пока <application>Gwyddion</application> запустится. Используя Fink или самосборную версию, необходимо следовать нижеприведённым инструкциям: запустите  <application>X11.app</application> и наберите в  <application>Terminal.app</application><informalexample><literallayout><userinput>export DISPLAY=":0"</userinput></literallayout></informalexample> После этого запустите <application>Gwyddion</application> из того каталога, куда он был установлен. Для Fink это обычно <filename>/usr/local/bin</filename> таким образом для Fink, например. запустите <informalexample><literallayout><userinput>/usr/local/bin/gwyddion</userinput></literallayout></informalexample> Также можно настроить <application>X11.app</application> чтобы запускать <application>Gwyddion</application>: найдите X11.app в доке, запустите меню, выберите  Applications, выберите Customize в следующем меню. Здесь можно выбрать Add и ввести имя (например, gwyddion) как <guilabel>Command</guilabel>. После этого можно будет выбрать gwyddion из меню X11.</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
