<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: introduction.xml 10392 2009-11-10 10:48:30Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="introduction">
  <title>Введение</title>
  <para>Это руководство в последний раз обновлялось до версии 2.19 программы Gwyddion. Последняя версия руководства находится по адресу <ulink url="http://gwyddion.net/documentation/">http://gwyddion.net/documentation/</ulink>.</para>
  <sect1 id="motivation">
    <title>Мотивация</title>
    <para><ulink url="http://gwyddion.net/"><application>Gwyddion</application></ulink> - модульная программа анализа данных СЗМ. В первую очередь она предназначена для анализа полей высот, полученных различными техниками сканирующей зондовой микроскопии (АСМ, МСМ, СТМ, СБОМ), но в общем случае её можно использовать для анализа любых полей высот или изображений. Gwyddion является свободным программным обеспечением с открытым исходным кодом, выпущенным под лицензией <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/gpl.html">GNU General Public License</ulink> (GNU GPL).</para>
    <para>Основной идеей при разработке Gwyddion было создать модульную программу для анализа двумерных данных, которую можно легко расширять отдельными модулями без пересборки ядра. Более того, поскольку программа является свободной, это позволяет предоставить исходный код разработчикам и пользователям, что существенно облегчает дальнейшее её улучшение.</para>
    <para>Gwyddion в настоящий момент можно использовать на операционных системах семейства Linux/Unix (включая Mac OS X) и Microsoft Windows. Разработка возможна на всех поддерживаемых платформах. Для создания графического интерфейса пользователя использовались библиотеки <ulink url="http://www.gtk.org/">Gtk+</ulink>, поэтому программа может быть легко портирована на любую систему, поддерживающую Gtk+.</para>
    <para>Разработка Gwyddion сейчас поддерживается <ulink url="http://www.cmi.cz/?lang=2">Чешским институтом метрологии (Czech Metrology Institute). </ulink>. Проект был начат как часть инициативы Nanomet (проходящей по программе Euromet)  в августе 2004 года. Предполагается, что большее число людей и организаций могут принять участие в разработке. Проект открыт для каждого. Добро пожаловать...</para>
  </sect1>
  <sect1 id="licensing">
    <title>Лицензирование</title>
    <para>Gwyddion распространяется по лицензии <link linkend="gpl">GNU General Public License</link> (GNU GPL). Полный текст лицензии также включается в виде файла <filename>COPYING</filename> в архиве с исходным кодом (программы установки под MS Windows также содержат её как файл <filename>COPYING.wri</filename>). Вкратце, эта лицензия сводится к следующему: <itemizedlist><listitem><para> Можно свободно использовать эту программу. Можно свободно делать копии, изменять и распространять их. Можно скачать программу с домашней страницы Gwyddion и изменять её по своему желанию. </para></listitem><listitem><para> Если вы решите распространять её, изменённый код по прежнему должен распространяться под той же лицензией. В частности, необходимо также предоставлять исходный код. </para></listitem><listitem><para> То же самое касается расширения функций, т.е. если вы написали модуль для иморта нового типа файлов или функцию анализа данных, они должны лицензироваться также по GNU GPL (если вы распространяете их). </para><para> Тем не менее, можно запускать из Gwyddion программы третьих лиц и они не обязательно должны распространяться под той же лицензией, если они не являются производными работами от Gwyddion (Что. следует признать, не всегда легко определить). </para></listitem></itemizedlist> Основные причины, по которым программа распространяется под этой лицензией, следующие: прежде всего, такая политика лицензирования позволяет нам делать модульную программу, которая легко может разрабатываться множеством людей из различных организаций. Во вторых, эта лицензия защищает права разработчиков, что их код, распространяемый открыто, не будет скопирован и использован для создания закрытых и ограничивающих пользователя (и самого разработчика) в правах продуктов.</para>
  </sect1>
</chapter>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
