<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: leveling.xml 13519 2012-06-05 09:15:36Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" id="leveling-and-background">
  <title>Выравнивание данных и вычитание фона</title>
  <sect2 id="leveling">
    <title>Выравнивание</title>
    <para>Данные, полученные со сканирующих зондовых микроскопов нередко вообще никак не выровнены; микроскоп напрямую выводит сырые данные, пересчитанные из напряжения на пьезосканере, измерения деформации, данных интерферометра или значений другой системы обнаружения. Такой способ экспорта данных позволяет выбрать пользователю его/её собственный метод выравнивания данных.</para>
    <para>Выбор метода выравнивания должен быть основан на конфигурации вашего СЗМ. В основном, для систем с независимыми сканерами для каждой оси, обычно достаточно вычета плоскости. Для систем со сканером/сканерами, двигающимися по всем трём осям (сканер на пьезотрубке) нужно использовать выравнивание вычетом полинома второго порядка.</para>
    <para>Разумеется, можно использовать выравнивание более высоких порядков для любых данных, однако, при этом могут быть утрачены реальные свойства поверхности (а именно её волнистость) и, следовательно, изменятся все статистические функции и величины, получаемые из анализа данной поверхности.</para>
    <sect3 id="fix-zero">
      <title>Исправить нуль и обнулить среднее значение.</title>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Исправить нуль</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Обнулить среднее значение</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>Простейшие модули из связанных с выравниванием данных - <link linkend="fix-zero">исправить нуль</link> и <link linkend="fix-zero">обнулить среднее значение</link></para>
    </sect3>
    <sect3 id="plane-level">
      <title>Выравнивание плоскости <guiicon><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="gwy_level-24.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject></guiicon></title>
      <indexterm><primary>выравнивание плоскости</primary></indexterm>
      <indexterm>
        <primary>выравнивание</primary>
        <secondary>вычет средней плоскости</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Выровнять плоскость</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>Выравнивание плоскости обычно является одной из первых функций, применяемых к необработанным данным СЗМ. Плоскость рассчитывается по всем точкам изображения и затем вычитается из данных.</para>
      <para>Если на изображение наложена маска, выравнивание плоскости предлагает или использовать данные под маской для аппроксимации плоскостью, исключить данные под маской или игнорировать маску и использовать полный набор данных.</para>
      <tip>Можно быстро применить выравнивание плоскости щелчком правой кнопкой мыши на окно изображения и выбором <guimenuitem>Выравнивание</guimenuitem>.</tip>
    </sect3>
    <sect3 id="three-point-level">
      <title>Инструмент выравнивания по трём точкам <guiicon><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="gwy_level_triangle-24.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject></guiicon></title>
      <indexterm><primary>выравнивание по трём точкам</primary></indexterm>
      <indexterm>
        <primary>выравнивание</primary>
        <secondary>по трём точкам</secondary>
      </indexterm>
      <para>Инструмент <guilabel>Выравнивание по трём точкам</guilabel> может использоваться для выравнивания очень сложных структур поверхности. Пользователь просто выбирает три точки на изображении, которые должны быть на одном уровне, и затем нажимает <guibutton>Применить</guibutton>.  Плоскость рассчитывается по этим трём точкам и вычитается из данных.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="facet-level">
      <title>Выравнивание граней <guiicon><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="gwy_facet_level-24.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject></guiicon></title>
      <indexterm><primary>выравнивание граней</primary></indexterm>
      <indexterm>
        <primary>выравнивание</primary>
        <secondary>выровнять грани горизонтально</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Выравнивание граней</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para><link linkend="facet-level">Выравнивание граней</link> выравнивает данные вычетом плоскости подобно обычной функции <link linkend="plane-level">Выравнивание плоскости</link>. Однако, плоскость определяется по другому: она пытается сделать грани на поверхности максимально горизонтальными. Таким образом, для поверхностей с большими горизонтальными областями, это ведёт к гораздо лучшим результатам, чем обычное выравнивание плоскостью, особенно если на поверхности присутствуют крупные объекты.</para>
      <para>С другой стороны, оно не всегда подходит для некоторых типов поверхностей. Сюда входят случайные поверхности. данные с заметным тонким шумом и нетопографичекие изображения поскольку метод не работает нормально если характерные пространственные размеры и <quote>высоты</quote> различаются на много порядков.</para>
      <para>Подобно <link linkend="plane-level">выравниванию плоскостью</link>, выравнивание граней может включать или исключать данные под маской. Этот выбор предоставляется только если маска есть. </para>
      <para>Определение ориентации граней - это итерационный процесс, работающий следующим образом. Вначале определяется разброс значений локальных нормалей: <xi:include href="eq-facet-level-dispersion.xml"/> где <xi:include href="eqi-vec-n_i.xml"/> — вектор нормали к локальной грани (см. <link linkend="inclinations-coordinates">координаты наклонов</link>) в <xi:include href="eqi-i.xml"/>-том пикселе. Затем преобладающая нормаль оценивается как <xi:include href="eq-facet-level-new-normal.xml"/> где <xi:include href="eqi-c-is-1-over-20.xml"/> - константа. Далее плоскость соответствующая преобладающей нормали <xi:include href="eqi-vec-n.xml"/> вычитается и все три шага повторяются, пока процесс не сойдётся. Гауссовы факторы веса служат для выбора одного набора подобных нормалей к локальным граням и сходимости к их среднему направлению. Без этих факторов процедура очевидно сойдётся за один шаг к общей средней нормали и, следовательно, будет полностью эквивалентна обычному выравниванию плоскостью.</para>
      <informalfigure id="fig-facet-level">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="level-plane-facet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <caption>Пример выравнивания граней: (a) нескорректированные данные с наклоном; (b) данные, выровненные стандартным вычетом плоскости (Выравнивание плоскости); (c) данные, выровненные выравниванием граней.</caption>
        </mediaobject>
      </informalfigure>
    </sect3>
    <sect3 id="level-rotate">
      <title>Выравнивание поворотом</title>
      <indexterm><primary>выравнивание поворотом</primary></indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Выравнивание поворотом</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para><link linkend="level-rotate">Выравнивание поворотом</link> ведёт себя подобно <link linkend="plane-level">Выравниванию плоскостью</link>, однако, в данном случае аппроксимирующая плоскость не вычитается просто из данных. Вместо этого, этот модуль берёт параметры аппроксимирующей плоскости и поворачивает данные изображения на вычисленную величину таким образом, чтобы данные лежали в плоскости. Таким образом, в отличие от <link linkend="plane-level">выравнивания плоскостью</link>, этот модуль сохраняет данные об углах на изображении.</para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="background-subtraction">
    <title>Вычет фона</title>
    <indexterm><primary>вычет фона</primary></indexterm>
    <para>Gwyddion содержит несколько специальных модулей для вычета фона. Все они позволяют извлечь вычтенный фон в отдельное окно данных.</para>
    <tip>Для более тонкого контроля можно использовать любой из <link linkend="basic-filters">инструментов фильтрации</link> Gwyddion на изображении и затем применить модуль <link linkend="data-arithmetic">арифметики данных</link> чтобы вычесть результат из оригинального изображения.</tip>
    <sect3 id="polynomial-level">
      <title>Полиномиальный фон <guiicon><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="gwy_polynom-24.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject></guiicon></title>
      <indexterm><primary>полиномиальный фон</primary></indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Полиномиальный фон</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>Аппроксимирует данные полиномом заданного порядка и вычитает этот полином. В режиме <guilabel>Независимые степени</guilabel> порядки для полиномов по горизонтали и вертикали могут быть в общем случае заданы различными, т.е. аппроксимирующий полином будет <xi:include href="eq-polynomial-independent-degree.xml"/> где <xi:include href="eqi-m.xml"/> и <xi:include href="eqi-n.xml"/> - выбранные степени полиномов по горизонтали и вертикали, соответственно. В режиме <guilabel>Ограниченная общая степень</guilabel> аппроксимирующий полином будет <xi:include href="eq-polynomial-limited-total-degree.xml"/> где <xi:include href="eqi-n.xml"/> — выбранная общая степень.</para>
      <para>Подобно <link linkend="plane-level">выравниванию плоскостью</link>, вычитание полиномиального фона может включать или исключать данные под маской. Этот выбор предоставляется только если маска есть. </para>
    </sect3>
    <sect3 id="revolve-arc">
      <title>Вращение дуги</title>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Вращение дуги</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>Вращает виртуальную <quote>дугу</quote> заданного радиуса горизонтально или вертикально над (или под) данными. Огибающая этой дуги считается фоном, что ведёт к удалению деталей примерно больше, чем радиус дуги.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="median-level">
      <title>Выровнять по срединному</title>
      <indexterm>
        <primary>срединный</primary>
        <secondary>удаление фона</secondary>
      </indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Выровнять по срединному</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>Фильтрует данные медианным фильтром с большим ядром и считает результат фоном. Только детали меньше, чем приблизительно размер ядра останутся на изображении.</para>
      <note>Этот метод может быть очень медленным.</note>
    </sect3>
    <sect3 id="fit-sphere">
      <title>Аппроксимировать сферой</title>
      <indexterm><primary>аппроксимация сферой</primary></indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Аппроксимировать сферой</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
      <para>Аппроксимирует данные частью поверхности сферы. Ориентация сферы (т.е. положение центра) и начальные параметры аппроксимации могут быть заданы до начала аппроксимации. Процедура аппроксимации Левенберга - Марквардта используется для расчёта результата.</para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="curvature">
    <title>Кривизна</title>
    <indexterm><primary>кривизна</primary></indexterm>
      <para>
        <menuchoice>
          <guimenu>Обработка данных</guimenu>
          <guisubmenu>Выравнивание</guisubmenu>
          <guimenuitem>Кривизна</guimenuitem>
        </menuchoice>
      </para>
    <para>Глобальные параметры кривизны поверхности рассчитываются аппроксимацией квадратичным полиномом и определением его главных осей. Положительные знаки радиусов кривизны соответствуют вогнутой (чашеподобной) поверхности, отрицательные выпуклой (куполоподобной), смешанные знаки обозначают седловидную поверхность.</para>
    <para>Помимо таблицы параметров, можно задать выбранные линии на данных вдоль осей аппроксимирующей квадратичной поверхности и/или напрямую считать профили вдоль них. Нулевое значение абсциссы помещается в пересечение осей.</para>
    <para>Подобно функциям вычета фона, если на данных присутствует маска, модуль предлагает включить или исключить данные под маской.</para>
    <informalfigure id="fig-curvature">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="curvature.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Снимок экрана диалогового окна кривизны. показывающего сильное отклонение стеклянной пластинки с тонкой плёнкой с сжимающим внутренним напряжением.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
