<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: plugins.xml 9399 2009-07-12 21:06:27Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="plugins">
  <title>Подключаемые модули</title>
  <para>Подключаемые модули - внешние программы, которые можно запустить из Gwyddion либо чтобы провести какую-нибудь операцию над данными, либо чтобы прочитать или записать данные в некотором стороннем формате. В общем, подключаемые модули - это программы, которые могут зарегистрировать себя в Gwyddion (например, печатая нечто в стандартный вывод) чтобы дать возможность Gwyddion создать элемент меню подключаемых модулей и которые могут использоваться для обработки данных (или операций ввода-вывода).</para>
  <para>Обычно, предпочтительным способом расширения функциональности gwyddion являются обычные модули (modules, в отличие от plugins, о которых идёт речь в этом разделе), поскольку они являются динамическими библиотеками, связанными напрямую с Gwyddion во время исполнения, что позволяет гораздо более универсально взаимодействовать с программой и они, вследствие тех же причин, также работают быстрее. Например, подключаемые модули обычно не могут использовать существующие функции работы с данными Gwyddion и не могут менять данные в том же месте, для результата всегда создаётся новое окно. Программирование модулей также не тяжелее программирования подключаемых модулей, а возможно даже проще (в том случае, если вы знаете C).</para>
  <warning>Механизм подключаемых модулей объявлен устаревшим. Он будет поддерживаться в Gwyddion 2.x, но не будет расширяться или улучшаться. Рекомендованным методом расширения функциональности Gwyddion подпрограммами на других языках является использование библиотек привязки к языкам, на текущий момент доступен интерфейс для языка Python. Рекомендованным способом запуска сторонних программ является написание небольшого специализированного модуля на C, который будет описывать взаимодействие с этими программами.</warning>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
