<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: raw-file-import.xml 10418 2009-11-13 14:53:56Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" id="raw-file-import">
  <title>Импорт неизвестных файлов данных</title>
  <para>С помощью модуля rawfile можно импортировать как неизвестные текстовые и двоичные файлы данных, так и файлы неподдерживаемых форматов если приложить определённые усилия. Импорт неизвестных данных может быть явно вызван при выборе типа <guilabel>Импорт неизвестных файлов данных</guilabel> в диалоговом окне открытия файлов. Также можно настроить gwyddion чтобы этот вариант автоматически вызывался при открытии файла неизвестного формата. Это управляется в диалоговом окне открытия неизвестных файлов опцией <guilabel>Автоматически предлагать импорт необработанных данных для файлов неизвестного типа</guilabel>.</para>
  <sect2 id="raw-file-import-information">
    <title>Информация</title>
    <para>Его первая вкладка, <guilabel>Информация</guilabel>, позволяет задать основную информацию о файле:<variablelist><varlistentry><term><guilabel>Горизонтальный размер</guilabel></term><term><guilabel>Вертикальный размер</guilabel></term><listitem><para> Горизонтальное и вертикальное разрешение данных (число отсчётов). </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Квадратный образец</guilabel></term><listitem><para> исправляет горизонтальное и вертикальное разрешение так, чтобы они были одинаковы. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Ширина</guilabel></term><term><guilabel>Высота</guilabel></term><listitem><para> Физические размеры образца. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Одинаковый масштаб</guilabel></term><listitem><para> Сохраняет соотношение между физическими размерами и числом отсчётов одинаковым для горизонтального и вертикального направлений, то есть пиксели данных будут квадратными. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Масштаб Z (на единицу дискретизации)</guilabel></term><listitem><para> Множитель, на который нужно умножить значения необработанных данных чтобы получить физические значения. </para></listitem></varlistentry></variablelist></para>
  </sect2>
  <sect2 id="raw-file-import-data-format">
    <title>Формат данных</title>
    <para>На второй вкладке, <guilabel>Формат данных</guilabel>, может быть задан конкретный формат данных. Есть два независимых варианта: <guilabel>Текстовые данные</guilabel> и <guilabel>Двоичные данные</guilabel>.</para>
    <para>Текстовые файлы считаются состоящими из строк, каждая строка содержит один ряд данных, данные представлены в виде целых чисел или чисел с плавающей точкой в стандартной нотации. Доступны следующие опции:<variablelist><varlistentry><term><guilabel>Начать со строки</guilabel></term><listitem><para> Строка с которой начинаются данные, то есть число строк которые нужно пропустить с начала файла. Распознаются все варианты маркеров конца строки (Unix, MS-DOS, Macintosh). </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>В каждой строке пропустить</guilabel></term><listitem><para> Число полей, которые надо пропустить в начале каждой строки. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Разделитель полей</guilabel></term><term><guilabel>Другой разделитель</guilabel></term><listitem><para> Если разделитель - <guimenuitem>Любой пробельный</guimenuitem>, тогда любое ненулевое число пробельных символов считается как разделитель полей. Если выбран символ пробела, разделитель должен быть этим символом. В другом случае поля разделяются специальным символом или строкой и все пробельные символы вокруг разделителей игнорируются. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Десятичный разделитель - запятая</guilabel></term><listitem><para> По умолчанию числа с плавающей точкоцй используют точку в качестве разделителя. эта опция меняет её на запятую. </para></listitem></varlistentry></variablelist></para>
    <para>Следующие опции доступны для двоичных файлов: <variablelist><varlistentry><term><guilabel>Двоичные данные</guilabel></term><listitem><para> Можно либо выбрать один из предопределённых стандартных форматов данных, либо выбрать <guimenuitem>Определённый пользователем</guimenuitem> чтобы задать формат со странным числом бит на отсчёт или другими особенностями. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Шаблон перестановки байтов</guilabel></term><listitem><para> Как переставляются байты отсчётов. Эта опция доступна только для предопределённых форматов размером больше одного байта. Его биты соответствуют группам байтов, которые надо переставить: если <xi:include href="eqi-j.xml"/>-тый бит установлен, соответствующие группы <xi:include href="eqi-2-to-j.xml"/> бит меняются местами. </para><para> Например, значение 3 означает отсчёт будет разделён на пары (бит 1) байтов и соответствующие пары байтов будут меняться местами, затем разделены на отдельные байты (бит 0) и соответствующие байты меняются местами. Общем результатом будет инверсия порядка байтов в группах по четыре байта. В более общем случае, если вы хотите инвертировать порядок следования байтов в группах размера <xi:include href="eqi-2-to-j.xml"/>, что является достаточно распространённым случаем, используйте шаблон перестановки байтов <xi:include href="eqi-j-minus-1.xml"/>. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Начать со смещения</guilabel></term><listitem><para> Смещение в файле, в байтах, с которого начинаются данные. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Размер отсчёта</guilabel></term><listitem><para> Размер одного отсчёта в битах для форматов, определяемых пользователем. Т.е. если у вас файл содержит всего 4 бита на отсчёт, выберите здесь 4. Для предопределённых форматов это значение отображается, но его нельзя изменить. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>После каждого отсчёта пропустить</guilabel></term><listitem><para> Число бит, которое нужно пропустить после каждого отсчёта.. </para><para> Обычно отсчёты следуют в файле друг за другом. Но иногда между ними есть неиспользуемые биты или байты, число которых можно задать этой опцией. Следует отметить, что для предопределённых типов это значение должно быть кратно 8 (т.е. пропускать можно только целые байты). </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>После каждой строки пропустить</guilabel></term><listitem><para> Число битов, которое нужно пропустить после каждой строки в дополнение к числу бит, пропускаемому после каждого отсчёта. </para><para> Обычно строки следуют в файле друг за другом. Но иногда между ними есть неиспользуемые биты или байты, число которых можно задать этой опцией. Следует отметить, что для предопределённых типов это значение должно быть кратно 8 (т.е. пропускать можно только целые байты).  </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Обратить порядок битов в байтах</guilabel></term><listitem><para> Нужно ли менять порядок бит в каждом байте на обратный. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Обратить порядок битов в отсчётах</guilabel></term><listitem><para> Нужно ли обратить порядок битов в отсчётах для отсчётов. заданных пользователем. </para></listitem></varlistentry><varlistentry><term><guilabel>Отсчёты со знаком</guilabel></term><listitem><para> Нужно ли интерпретировать отсчёты как числа со знаком (в противоположность беззнаковым). Для предопределённых форматов наличие знака показывается, но её нельзя поменять. </para></listitem></varlistentry></variablelist></para>
  </sect2>
  <sect2 id="raw-file-import-presets">
    <title>Предустановки</title>
    <para>Настройки импорта могут быть сохранены как предустановки. что позволяет легко ипротировать тот же фай или такие же форматы файлов позднее.</para>
    <para>Кнопка <guibutton>Сохранить</guibutton> сохраняет текущие настройки импорта под именем, задаваемым полем <guilabel>Название предустановки</guilabel>. <guibutton>Переименовать</guibutton> переименовывает текущий выбранный пресет на выбранное имя, <guibutton>Удалить</guibutton> удаляет выбранный пресет и <guibutton>Загрузить</guibutton> заменяет текущие настройки импорта сохранёнными предустановками.</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
