<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: resources.xml 10415 2009-11-12 17:08:11Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" id="resources">
  <title>Ресурсы</title>
  <para>Некоторые небольшие блоки данных, например, <link linkend="color-map">карты псевдоцвета</link> или <link linkend="raw-file-import-presets">предустановки импорта необработанных данных</link>, сохраняются в отдельных файлах, которые все вместе называются файлами ресурсов. Gwyddion ищет ресурсы в двух разных местах: системном и индивидуальном для данного пользователя.</para>
  <para>Системные ресурсы устанавливаются вместе с программой и их нельзя менять. Обычно они расположены в каталоге вроде <filename>/usr/share/gwyddion</filename> (Unix), <filename>Program Files\Gwyddion</filename> (MS Windows) или другом, который определяется <link linkend="GWYDDION_DATADIR"><envar>GWYDDION_DATADIR</envar></link>.</para>
  <para>Пользовательские ресурсы расположены в его каталоге. Это обычно <filename>~/.gwyddion</filename> (Unix) или <filename>Documents and Settings\gwyddion</filename> (MS Windows).</para>
  <para>Все файлы ресурсов являются простыми текстовыми файлами которые могут легко быть прочитаны и изменены текстовым редактором или пересланы другим пользователям (если они скопированы или отредактированы вручную, необходимо перезапустить Gwyddion чтобы он их заметил). В большинстве случаев в файлах могут быть только символы ASCII. Если там допустим международный текст, то он должен быть в кодировке UTF-8.</para>
  <para>Ресурсы упорядочены в подкаталогах в соответствии с их типом, т.е. градиенты псевдоцвета находятся в подкаталоге <filename>gradients</filename>. Имя файла определяет название ресурса – градиент Gray находится в файле <filename>gradients/Gray</filename>. Модули могут определять свои собственные имена ресурсов; описанные здесь типы наиболее важны, но их список может быть неполон.</para>
  <para>Каждый файл ресурсов имеет одну и ту же структуру. Он начинается со строки, определяющей тип ресурса : <informalexample><programlisting>Gwyddion resource GwyGradient</programlisting></informalexample>, где <type>GwyGradient</type> - имя типа в <ulink url="http://library.gnome.org/devel/gobject/stable/">системе типов</ulink> (что является достаточно низкоуровневой подробностью, но так обстоит дело), за которой следуют именованные параметры в форме <informalexample><programlisting><replaceable>name</replaceable> <replaceable>value</replaceable></programlisting></informalexample> и данные ресурса. Некоторые ресурсы могут содержать только именованные параметры, другие только данные.</para>
  <sect2 id="resource-gradients">
    <title>Градиенты</title>
    <para>Градиенты. т.е. карты псевдоцвета, находятся в каталоге <filename>gradients</filename>, они определяются типом <type>GwyGradient</type> и содержат только данные. Они могут быть отредактированы в программе с использованием <link linkend="color-gradient-editor">редактора градиентов</link>.</para>
    <para>Данные градиента состоят из строк, соответствующих отдельным точкам градиента:<informalexample><programlisting><replaceable>положение</replaceable> <replaceable>красный</replaceable> <replaceable>зелёный</replaceable> <replaceable>синий</replaceable> <replaceable>альфа</replaceable></programlisting></informalexample>. Положение определяет, где цвет. заданный с помощью четырёх составляющих <replaceable>красный</replaceable>, <replaceable>зелёный</replaceable>, <replaceable>синий</replaceable> и <replaceable>альфа</replaceable> будет находиться на отрезке <xi:include href="eqi-interval-0-1.xml"/>, где 0 соответствует началу отрезка (и градиента), а 1 его концу. Цвет интерполируется линейно между заданными точками.</para>
    <para>Положения должны образовывать растущую последовательность от 0 до 1 (т.е. минимальное число точек цвета - 2). Диапазон компонентов цвета также <xi:include href="eqi-interval-0-1.xml"/>. Следует отметить, что значение альфа, соответствующее непрозрачности не используется и должно быть задано как 1 (полностью непрозрачному).</para>
    <para>Например, стандартный градиент Red переходящий от чёрного (0 0 0) к красному (1 0 0) и затем к белому (1 1 1) определяется следующим образом:<informalexample><programlisting><![CDATA[
Gwyddion resource GwyGradient
0.0 0 0 0 1
0.5 1 0 0 1
1.0 1 1 1 1
]]></programlisting></informalexample></para>
  </sect2>
  <sect2 id="resource-opengl-materials">
    <title>Материалы OpenGL </title>
    <para>Материалы OpenGL находятся в каталоге <filename>glmaterials</filename>, определяются по типу <type>GwyGLMaterial</type> и содержат только данные. Они могут редактироваться в программе с использованием <link linkend="opengl-material-editor">редактора материалов OpenGL</link>.</para>
    <para>Данные материала состоят из четырёх строк RGBA, подобно <link linkend="resource-gradients">градиентам</link>, которые соответствуют четырём компонентам материала OpenGL в следующем порядке: <orderedlist><listitem>окружающий,</listitem><listitem>рассеянный,</listitem><listitem>отраженный,</listitem><listitem>излучаемый.</listitem></orderedlist>. См. раздел <link linkend="opengl-material-editor">Редактор материалов OpenGL</link>, где описаны отдельные компоненты. За ними следует строка, содержащая значение блеска как число из интервала <xi:include href="eqi-interval-0-1.xml"/>.</para>
    <para>Следует отметить, что компонент, отвечающий за излучение, хоть он и пишется и читается в Gwyddion, но на текущий момент не используется для трёхмерного просмотра. Рекомендуется установить его в 0 0 0 1, т.е. чёрный.</para>
    <para>Например, стандартный материал Red-Rubber с очень тёмным красным цветом окружающего света, серым диффузным рассеянием, красным зеркальным отражением и низким значением блеска определяется следующим образом: <informalexample><programlisting><![CDATA[
Gwyddion resource GwyGLMaterial
0.05 0.0  0.0  1.0
0.5  0.4  0.4  1.0
0.7  0.04 0.04 1.0
0.0  0.0  0.0  1.0
.078125
]]></programlisting></informalexample></para>
  </sect2>
  <sect2 id="resource-grain-values">
    <title>Значения зёрен</title>
    <para>Значения зёрен находятся в каталоге <filename>grainvalues</filename>, определяются типом <type>GwyGrainValue</type> и содержат только именованные параметры. Они могут использоваться для определения дополнительных величин зёрен, которые появляются в группе <guilabel>Пользовательские</guilabel> в <link linkend="grain-analysis-statistics">функциях анализа зёрен</link>. В то время, когда этот текст пишется, в программе нет редактора для этих величин и их нужно создавать вручную.</para>
    <para>Именованные параметры сведены в следующую таблицу:</para>
    <para>
      <informaltable frame="none" id="table-resource-grain-value">
        <tgroup cols="4">
          <?dblatex lllX?>
          <thead>
            <row>
              <entry>Параметр</entry>
              <entry>Необходимо</entry>
              <entry>Тип</entry>
              <entry>Описание</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry><varname>symbol</varname></entry>
              <entry>необходимо</entry>
              <entry>идентификатор</entry>
              <entry>Идентификатор, чтобы использовать в других выражениях (но см. ниже). Он должен быть правильным идентификатором, состоящим из букв латинского алфавита ASCII, чисел и знаков подчёркивания, начинающихся с буквы.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>expression</varname></entry>
              <entry>необходимо</entry>
              <entry>свободная форма</entry>
              <entry>Формула для расчёта этой величины из других величин зёрен. Общий синтаксис выражений описан в разделе <link linkend="expression-syntax">Выражения</link>.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>symbol_markup</varname></entry>
              <entry>опционально</entry>
              <entry>свободная форма</entry>
              <entry>Специальные строки, которые могут включать в себя греческие буквы, надстрочные и подстрочные символы могут быть описаны <ulink url="http://library.gnome.org/devel/pango/stable/PangoMarkupFormat.html">языком разметки Pango</ulink>. Это используется для представления в программе и, хотя это является опциональным, рекомендуется хотя бы объявлять его так же, как и <varname>symbol</varname>.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>power_xy</varname></entry>
              <entry>опционально</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>Степень, в которой латеральный размер входит в величину. Например, эта величина равна 1 для размеров зёрен, 2 для площадей и объёмов. Значение по умолчанию 0.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>power_z</varname></entry>
              <entry>опционально</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>Степень, в которой размерность <quote>высоты</quote> входит в величину. Например, равно 1 для значений и объёмов, 0 для размеров в плоскости и площадей. Значение по умолчанию 0.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>same_units</varname></entry>
              <entry>опционально</entry>
              <entry>0 или 1</entry>
              <entry>Установите в 1, если величина имеет смысл только если пространственные размеры и высоты являются одинаковыми физическими величинами. Например, это требуется для площади поверхности. Значение по умолчанию 0.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>is_angle</varname></entry>
              <entry>опционально</entry>
              <entry>0 или 1</entry>
              <entry>Установите в 1, если величина является углом. Выражение должно рассчитывать углы в радианах. Однако. если задана переменная <varname>is_angle</varname>, Gwyddion будет знать что значение можно перевести в градусы для представления его пользователю. Значение по умолчанию 0.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </para>
    <para>В настоящее время заданные пользователем величины зёрен не могут использовать другие заданные пользователем величины зёрен чтобы избежать круговых зависимостей. Встроенные величины зёрен перечислены ниже:</para>
    <para>
      <xi:include href="table-grain-quantities.xml"/>
    </para>
    <para>Например, новая величина зёрен Height, измеряющая высоту зерна как разность между его максимальным и минимальным значением, может быть задана следующим образом: <informalexample><programlisting><![CDATA[
Gwyddion resource GwyGrainValue
symbol dz
symbol_markup Δz
power_xy 0
power_z 1
expression z_max - z_min
]]></programlisting></informalexample></para>
  </sect2>
  <sect2 id="resource-raw-file-presets">
    <title>Предустановки импорта необработанных файлов</title>
    <para>Предустановки импорта необработанных файлов хранятся в каталоге <filename>rawfile</filename>, они определяются типом <type>GwyRawFilePreset</type> и содержат только именованные параметры. Они обычно создаются и изменяются в редакторе предустановок в <link linkend="raw-file-import">модуле импорта необработанных файлов</link>.</para>
    <para>Именованные параметры в файлах ресурсов близко соответствуют параметрам интерфейса пользователя, описанным в деталях в разделе <link linkend="raw-file-import">Импорт необработанных файлов данных</link>. Следовательно, здесь они будут описаны только кратко.</para>
    <para>
      <informaltable frame="none" id="table-resource-rawfile-preset">
        <tgroup cols="3">
          <?dblatex lll?>
          <thead>
            <row>
              <entry>Параметр</entry>
              <entry>Тип</entry>
              <entry>Описание</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry><varname>xres</varname>, <varname>yres</varname></entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>горизонтальный и вертикальный размер</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>xreal</varname>, <varname>yreal</varname></entry>
              <entry>число</entry>
              <entry>физические размеры в единицах, заданных <varname>xyexponent</varname> и <varname>xyunit</varname></entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>xyexponent</varname></entry>
              <entry>кратное трём</entry>
              <entry>степень 10, на которую нужно умножить <varname>xreal</varname> и <varname>yreal</varname></entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>xyunit</varname></entry>
              <entry>строка</entry>
              <entry>основные единицы <varname>xreal</varname> и <varname>yreal</varname>, т.е. <literal>"m"</literal></entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>zscale</varname></entry>
              <entry>число</entry>
              <entry>шаг единиц в значениях</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>zexponent</varname></entry>
              <entry>кратное трём</entry>
              <entry>степень 10, на которую нужно умножить <varname>zscale</varname></entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>zunit</varname></entry>
              <entry>строка</entry>
              <entry>основные единицы <varname>zscale</varname></entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>формат</varname></entry>
              <entry>0 или 1</entry>
              <entry>0 означает двоичный, 1 - текстовый</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>builtin</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>встроенный идентификатор формата данных, см. ниже</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>offset</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>смещение данных в файле, в байтах</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>size</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>размер значения данных, в байтах</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>skip</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>число бит, которое нужно пропустить после каждого значения</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>rowskip</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>число дополнительных бит, которое нужно пропустить после каждой строки</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>sign</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>0 или 1</entry>
              <entry>0 означает без знака, 1 - со знаком</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>revsample</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>0 или 1</entry>
              <entry>1 означает инверсию битов в значениях</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>revbyte</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>0 или 1</entry>
              <entry>1 означает обратный порядок бит в байтах</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>byteswap</varname> (двоичный)</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>шаблон замены байтов</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>lineoffset</varname> (текстовый)</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>число строк, которые нужно пропустить перед чтением данных</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>skipfields</varname> (текстовый)</entry>
              <entry>целое</entry>
              <entry>число полей, которое нужно пропустить вначале каждой строки</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>delimiter</varname> (текстовый)</entry>
              <entry>строка</entry>
              <entry>разделитель полей, пустая строка означает произвольный пробельный символ</entry>
            </row>
            <row>
              <entry><varname>decomma</varname> (текстовый)</entry>
              <entry>0 или 1</entry>
              <entry>1 если десятичный разделитель запятая, 0 для точки</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </para>
    <para>Следует отметить. что при выборе встроенного двоичного формата, т.е. ненулевой переменной <varname>builtin</varname>, означает двоичный формат до некоторой степени. Это означает. что опции <varname>size</varname>, <varname>revbyte</varname> и <varname>sign</varname> игнорируются, поскольку они используются только для подробного задания пользовательских форматов. Доступные форматы перечислены в нижеприведённой таблице:</para>
    <para>
      <informaltable frame="none" id="table-resource-rawfile-builtin">
        <tgroup cols="2">
          <?dblatex ll?>
          <thead>
            <row>
              <entry>Тип</entry>
              <entry>Описание</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>0</entry>
              <entry>Определённый пользователем</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>1</entry>
              <entry>8-битное целое со знаком</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>2</entry>
              <entry>8-битное целое без знака</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>3</entry>
              <entry>16-битное целое со знаком</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>4</entry>
              <entry>16-битное целое без знака</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>5</entry>
              <entry>32-битное целое со знаком</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>6</entry>
              <entry>32-битное целое без знака</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>7</entry>
              <entry>IEEE float (число с плавающей точкой, одинарной точности)</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>8</entry>
              <entry>IEEE double (число с плавающей точкой с двойной точностью)</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>9</entry>
              <entry>64-битное целое со знаком</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>10</entry>
              <entry>64-битное целое без знака</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
