<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: selections.xml 9381 2009-07-10 06:50:26Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="selections">
  <title>Выделенные области</title>
  <para>Все интерактивные <link linkend="tools">инструменты</link> и некоторые из других методов обработки позволяют выбирать на данных мышью геометрические фигуры: точки, линии, прямоугольники, круги/эллипсы. Существующие выбранные области могут быть изменены подобным образом перетаскиванием за углы, конечные точки или полную выбранную область. Когда курсор мыши приближается к редактируемой точке выделенной области, он меняет свою форму чтобы показывает возможность изменить эту точку.</para>
  <para>Каждый из инструментов обычно использует только один вид выбранной области и, когда он задействован в окне данных, устанавливает режим выделения на этот вид. Выбранные области видов, отличных от текущего показанного, запоминаются и вызываются вновь, когда инструмент, который их использует, будет задействован вновь. Т.е., когда вы выбираете несколько линий с помощью инструмента извлечения профиля, затем переключаетесь на статистические величины (линии пропадают) и выбираете прямоугольную область в которой будут рассчитываться статистические величины, и затем переключаетесь назад на извлечение профилей, прямоугольная область исчезнет, а линии появятся вновь.</para>
  <para id="selection-sharing">Инструменты, которые используют одинаковый режим выделения, например, как статистические функции, так и статистические величины используют прямоугольный режим выделения, делят его между собой. Чтобы посчитать распределение высот того же самого прямоугольника, что вы выбрали для расчёта статистических величин, достаточно поменять инструмент.</para>
  <informalfigure id="fig-selections">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="selections-vlsi.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Окно данных с тремя выбранными линиями, двумя горизонтальными и одной вертикальной.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>Если вы сохраняете данные в родной для Gwyddion формат файла (<filename>.gwy</filename>), все выделенные области будут сохранены вместе с данными и вызваны в следующий раз, когда файл будет открыт и подходящий инструмент выбран.</para>
  <para>Нажатие Shift при выделении ограничивает степени свободы фигуры, делая проще рисование фигур из определённого подмножества. Точнее, нажатие Shift ограничивает <itemizedlist><listitem> прямоугольные выделенные области идеальными квадратами, </listitem><listitem> эллиптические идеальными кругами, </listitem><listitem> направления выделенных линий углами, кратными 15°. </listitem></itemizedlist></para>

  <sect2 id="selection-manager">
    <title>Менеджер выделенного</title>
    <para>Менеджер выделенного - специальный <link linkend="tools">инструмент</link>, который показывает список всех выделенных областей в канале и позволяет скопировать их в другие каналы.</para>
    <para>Для каждой выделенной области показывается имя. под которым она идентифицируется в файле <filename>.gwy</filename>, тип выделенной области и число выбранных объектов (точек, линий, прямоугольников, …). Обычно существует по крайней мере одна выделенная область любого типа поскольку они являются общими для инструментов, как <link linkend="selection-sharing">описано выше</link>. Тем не менее, иногда присутствуют специальные или индивидуальные выделенные области, как показано на следующем рисунке в виде двух точечных выделенных областей.</para>
    <informalfigure id="fig-selection-manager">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="selection-manager.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Менеджер выделенного показывает несколько выбранных областей на данных.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>Можно удалить отдельные выбранные области выбрав их в списке и нажав <keycode>Delete</keycode> – это эквивалентно очистке выбранного в соответствующем инструменте. Кнопка <guibutton>Очистить</guibutton> удаляет все выбранные области.</para>
    <para>Однако, наиболее интересным инструментом в менеджере выделенного является копирование выделенных областей. Есть два варианта как скопировать выделенную область в другой канал:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>Перетаскиванием строки из списка выделенных областей на окно данных копирует выделенную область в это окно.</listitem>
      <listitem>Нажатие на кнопку <guibutton>Распространить</guibutton> копирует выделенную область на все каналы файла. Или, если <guilabel>на все файлы</guilabel> включено, на все каналы всех открытых файлов.</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Выделенные области копируются только в каналы с совместимыми пространственными единицами измерения. Это означает. что выделенная область в обычном канале с метрами в качестве пространственных единиц измерения не будет распространяться на канал с двумерной функцией спектральной плотности мощности или двумерным распределением наклонов.</para>
    <para>Если пространственного разрешения данных приёмника не хватает, чтобы поместить все объекты скопированной выделенной области, тогда только те объекты, что поместились будут скопированы (может так получиться, что ничего не скопируется).</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
