<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="volume-data">
  <title>Объёмные данные</title>
  <indexterm><primary>объёмные данные</primary></indexterm>
  <para>Объёмные данные представляют из себя трёхмерный массив, представляющий из себя, например, данные спектроскопии снятые на правильной сетке (полный спектр в каждой точке изображения) или изменение изображения с течением времени. Следовательно, в зависимости от точки зрения, они могут быть представлены либо как стопка изображений одинакового размера, либо как набор кривых, формирующих правильную сетку (изображение).</para>
  <para><application>Gwyddion</application> в настоящее время содержит некоторые основные инструменты визуализации и извлечения данных в меню <guimenu>Объём</guimenu>. Окна объёмных данных, как показано на следующем рисунке, предлагают наиболее простую визуализацию объёмных данных: изображение <quote>предпросмотра</quote>, представляющее одну из плоскостей объёмных данных или другой связанный массив двумерных данных. Координаты изображения <xi:include href="eqi-x.xml"/> и <xi:include href="eqi-y.xml"/> соответствуют координатам <xi:include href="eqi-x.xml"/> и <xi:include href="eqi-y.xml"/> объёмных данных, ось координат<xi:include href="eqi-z.xml"/> можно представить ортогональной экрану.</para>
  <informalfigure id="fig-volume-data-window">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="volume-data-window.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Окно объёмных данных демонстрирует соответствующее связанное двумерное изображение предпросмотра.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>Кнопка <guibutton>Изменить изображение предпросмотра</guibutton> в верхней части окна может быть использована для изменения изображения предпросмотра. Изображение предпросмотра может быть либо рассчитано как некая суммарная величина, характеризующая данные вдоль невидимой оси <xi:include href="eqi-z.xml"/> (минимум, максимум, среднее, …), либо выбрано как сечение объёмных данных в какой-то точке на оси <xi:include href="eqi-z.xml"/>, либо можно присоединить любое другое изображение правильного размера для отображения в качестве предпросмотра.</para>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
