<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: data-windows.xml 9413 2009-07-13 12:54:31Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="data-windows">
  <title>Окно данных</title>
  <para>Двумерные данные отображаются в т.н. окнах данных.Они являются основным интерфейсным элементом для работы с Gwyddion. Данные отображаются как поле псевдоцвета, соответствующее высоте. Ось цвета, которая показывает соответствие между цветом и реальными значениями высоты отображается в правой части окна данных.</para>
  <para>Палитра псевдоцвета, используемая для отображения данных о высоте может быть изменена щелчком по оси цвета с помощью правой кнопки мыши (т.е. вызовом контекстного меню) и выбором палитры из списка. наиболее часто используемые палитры доступны из контекстного меню; тем не менее можно достать гораздо больше доступных палитр используя пункт меню <menuchoice><guimenuitem>Дополнительно</guimenuitem></menuchoice>. Более того, можно использовать <link linkend="color-gradient-editor">редактор цветовых градиентов</link> для создания собственных палитр и выбора палитр для отображения в коротком списке.</para>
  <para>Контекстное меню доступно также для области данных. Меню состоит из основных операций с данными и представлениями. Чтобы добраться до всех возможных операций используйте меню <menuchoice><guimenu>Обработка данных...</guimenu></menuchoice> в главном окне Gwyddion или некоторые из инструментов, доступных в наборе кнопок <guilabel>Инструменты</guilabel> главного окна Gwyddion.</para>
  <indexterm><primary>соотношение сторон</primary></indexterm>
  <para>Стрелка в верхнем левом углу вызывает меню управления соотношением сторон. Данные могут отображаться или с пикселями, соотносящимися 1:1 к точкам экрана (<guilabel>Квадратный попиксельно</guilabel>), или с физическими размерами соотносящимися 1:1 с экраном (<guilabel>Квадратный физически</guilabel>). Например, образец размерами 1×1 μm, отсканированный с уменьшенным разрешением медленной оси и содержащий, таким образом, 512×128 точек, может отображаться или в окне 512×128, или 512×512.</para>
  <informalfigure id="fig-data-window">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="data_window.ru.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Окно данных с открытыми всеми тремя доступными контекстными меню.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
