<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: data-browser.xml 9366 2009-07-07 21:33:22Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="data-browser">
  <title>Просмотр данных</title>
  <indexterm><primary>просмотр данных</primary></indexterm>
  <para>Просмотр данных - окно, которое показывает структуру текущего активного файла. Оно показывает содержимое так, как оно представлено внутри Gwyddion, что может в чём-то отличаться от организации оригинального програмного обеспечения.</para>
  <para>Gwyddion поддерживает произвольное число двумерных полей данных в файле. В зависимости от контекста, в этом руководстве они также называются каналами или полями высоты. Размерения каналов в одном файле могут различаться, также физические размеры и значения могут быть произвольными физическими величинами.</para>
  <para>Дополнительно в том же файле могут присутствовать одномерные данные, представленные в виде графиков, и данные спектроскопии в точках. Окно просмотра данных предназначено для просмотра и управления всеми доступными данными в файле.</para>
  <informalfigure id="fig-data-browser">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="data_browser.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Просмотр данных, отображение нескольких каналов.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <sect2 id="data-browser-operating">
    <title>Управление просмотром</title>
    <para>Поскольку окно просмотра данных всегда показывает структуру текущего активного файла, его содержимое меняется при переходе между разными окнами. которые могут показывать данные различных файлов. Независимо, сохранён ли файл в родном формате Gwyddion (<filename>.gwy</filename>) или в другом, после того, как он загружен, его структура отображается как если бы он хранился в формате Gwyddion.</para>
    <para>Окно просмотра данных содержит три вкладки, по одной на каждый тип данных, который может быть в файле: <itemizedlist><listitem><guilabel>Каналы</guilabel></listitem><listitem><guilabel>Графики</guilabel></listitem><listitem><guilabel>Спектры</guilabel></listitem></itemizedlist>. Каждый список показывает имена объектов данных и некоторые дополнительные свойства, которые зависят от типа данных. Имена можно править двойным щелчком по ним.</para>
    <para>Отдельные каналы, графики или спектры можно удалять, копировать или извлечь в новый файл используя кнопки внизу окна просмотра данных. Также можно скопировать их в другой файл перетащив строку из окна просмотра данных в любое окно, относящееся к целевому файлу.</para>
    <para>Кнопка закрытия в правом верхнем углу окна просмотра данных закрывает текущий файл, теряя все несохранённые изменения. Файл также закроется, когда все окна отображающие данные из этого файла будут закрыты.</para>
    <para>Если окно просмотра данных закрыто, его можно вызвать используя команду <menuchoice><guimenu>Мета</guimenu><guimenuitem>Показать просмотр данных</guimenuitem></menuchoice>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="data-browser-channels">
    <title>Каналы</title>
    <para>Список каналов показывает миниатюры каналов, флажки их видимости (отображения в отдельном окне) и названия. Наличие <link linkend="presentations-masks">презентации и/или маски</link> отображается показом следующих символов справа от имени: <itemizedlist><listitem><guilabel>M</guilabel> – маска</listitem><listitem><guilabel>P</guilabel> – презентация</listitem></itemizedlist></para>
  </sect2>
  <sect2 id="data-browser-graphs">
    <title>Графики</title>
    <para>Список графиков показывает флажки видимости и имена графиков. Справа от имени отображается число кривых в графике.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="data-browser-spectra">
    <title>Спектры</title>
    <para>Список спектров показывает названия спектров и число точек в наборе. Поскольку данные спектроскопии в точке отображаются и обрабатываются только в связке с двумерными данными используя <link linkend="single-point-spectra">инструмент спектроскопии</link>, у них нет флажков, управляющих видимостью.</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
