<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: filters.xml 9429 2009-07-14 21:11:45Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="filters">
  <title>Фильтры</title>
  <sect2 id="basic-filters">
    <title>Инструмент <quote>Основные фильтры</quote> <guiicon><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="gwy_filter-24.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject></guiicon></title>
    <para>Инструмент <link linkend="basic-filters">основные фильтры</link> позволяет применить к вашему изображению несколько простых фильтров. Это может быть весьма полезно для удаления шума с данных; однако реально измеренные данные изменяются в процессе, и требуется особая аккуратность чтобы не удалить с изображения важные детали.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem id="filter-mean"><indexterm><primary>среднее</primary><secondary>фильтр</secondary></indexterm> Фильтр <quote>среднее</quote> – берёт среднее значение в окрестности фильтруемого значения и подставляет как значение.</listitem>
      <listitem id="filter-median"><indexterm><primary>срединное</primary><secondary>фильтр</secondary></indexterm> Фильтр <quote>срединное</quote> – берёт срединное значение в окрестности фильтруемого значения и подставляет как значение.</listitem>
      <listitem id="filter-conservative-denoise"><indexterm><primary>фильтр выборочной уборки шума</primary></indexterm> Фильтр выборочной уборки шума – проверяет, не является ли значение экстремумом в окрестности. Если да, то заменяет значение следующим самым большим (наименьшим) значением.</listitem>
      <listitem id="filter-kuwahara"><indexterm><primary>фильтр Кувахары</primary></indexterm> Фильтр Кувахары – сохраняющий грани сглаживающий фильтр.</listitem>
      <listitem id="filter-minimum"><indexterm><primary>минимум</primary><secondary>фильтр</secondary></indexterm><indexterm><primary>фильтр эрозии</primary></indexterm> Фильтр <quote>минимум</quote> – также известный как фильтр эрозии, заменяет значение минимальным в окрестности.</listitem>
      <listitem id="filter-maximum"><indexterm><primary>максимум</primary><secondary>фильтр</secondary></indexterm><indexterm><primary>фильтр расширения</primary></indexterm> Фильтр <quote>максимум</quote> – также известный как фильтр расширения, заменяет значение максимальным в окрестности.</listitem>
      <listitem id="filter-dechecker"><indexterm><primary>фильтр, убирающий шахматную доску</primary></indexterm></listitem>
      <listitem id="filter-gaussian"><indexterm><primary>гауссов фильтр</primary></indexterm> Гауссов фильтр – сглаживающий фильтр, параметр размера определяет полную ширину на половинной высоте гауссовой кривой. Соотношение между полной шириной на половинной высоте и <inlineequation><mathphrase>σ</mathphrase><alt>\sigma</alt></inlineequation>: <informalequation id="eq-gaussian-fwhm"><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="eq-gaussian-fwhm.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>соотношение между полной шириной на половинной высоте и сигма для Гауссовой функции</phrase></textobject><textobject role="tex"><phrase><![CDATA[
{\rm FWHM} = 2\sqrt{2\ln 2}\,\sigma\approx2.35482\sigma
]]></phrase></textobject></mediaobject></informalequation></listitem>
    </itemizedlist>
    <tip>По умолчанию, эти фильтры будут применяться ко всему изображению. Но можно применить фильтр к отдельной области выбрав её мышью. Это может быть полезно для коррекции плохо промеренных областей в хорошем изображении. Чтобы снова применить фильтр ко всему изображению, просто щёлкните мышью в любом месте окна изображения.</tip>
    <para>Более того, в Gwyddion есть ещё функции удаления шума, такие как удаление шума дискретным вейвлет-преобразованием и фильтрация БПФ. Смотрите <link linkend="edit-extended">расширенное редактирование данных</link> для дополнительной информации.</para>
    <para>Если нужно просто удалить некоторые значения на данных СЗМ, которые очевидно неверны, можно также попробовать модули <link linkend="mask-of-outliers">Маска выпадающего</link> и <link linkend="remove-data-under-mask">Удалить данные под маской</link>. Смотрите главу <link linkend="editing-correction">редактирование данных</link>. </para>
    <informalfigure id="fig-filters-screenshot">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="filter.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Снимок экрана инструмента фильтрации с применением фильтра срединного к прямоугольной выделенной области.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="convolution-filter">
    <title>Свёртка</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Интегральные преобразования</guisubmenu>
        <guisubmenu>Фильтр свёртки</guisubmenu>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Свёртки с произвольным ядром до <inlineequation><mathphrase>9 × 9</mathphrase><alt>9\times9</alt></inlineequation> могут производиться с помощью модуля <link linkend="convolution-filter">Фильтр свёртки</link>.</para>
    <para>Текстовое поле <guilabel>Делитель</guilabel> представляет собой общий множитель. на который делятся все коэффициенты перед применением фильтра. Это позволяет использовать ненормализованные коэффициенты, которые нередко лучше выглядят. Нормализация также может быть посчитана автоматически когда установлен флаг <guilabel>автоматически</guilabel>. Если сумма коэффициентов ненулевая, это делает фильтр сохраняющим сумму, т.е. она является множителем, который нормализует сумму коэффициентов к единице. Когда сумма коэффициентов равна нулю, автоматический фактор просто становится равным 1.</para>
    <para>Поскольку многие практически используемые фильтры проявляют различные формы симметрии, коэффициенты могут быть автоматически дополнены в соответствии с выбранным типом симметрии (четные, нечетные). Дополнение происходит при нажатии <keycap>Enter</keycap> в поле ввода коэффициента.</para>
    <para>Сразу после установки доступен только пример фильтра Identity (тождественность, он не слишком полезен, т.к. ничего не делает). этот фильтр не может быть изменён, чтобы создать новый используйте кнопку <guilabel>Новый</guilabel> на вкладке <guilabel>Предустановки</guilabel>.</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
