<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='graph-windows'>
  <title>Les Fenêtres de Graphe</title>
  <para>
    Les fenêtres de graphe sont utilisées pour analyser les données 1D. Elles sont 
    crées par les outils ou modules pouvant extraire des graphes à partir des 
    champs de données. Pour l'instant il n'est pas possible d'importer des 
    graphes indépendants, car le but principal de Gwyddion est de fournir des 
    outils pour analyser les champs de données et non les graphes..
  </para>
  <para>
    Une fenêtre de graphe est constituée de trois onglets : le premier donne
    le graphe, le second la table de données correspondante, et le troisième
    la liste des courbes. Divers outils liés à la visualisation des données 1D 
    sont disponibles directement dans la fenêtre de graphe : les boutons de
    zoom et d'échelle logarithmique. Pour accéder à toutes les opérations
    possibles utilisée le menu
    <menuchoice>
      <guimenu>Graphe</guimenu>
    </menuchoice>
    dans la fenêtre principale de Gwyddion.
  </para>
  <informalfigure id='fig-graph-window'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='graph_window.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Une fenêtre de graphe contenant trois profils.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    Pour éditer les propriétés d'une courbe vous pouvez cliquer sur la courbe
    dans l'onglet graphe ou activer par un double clic la ligne correspondante
    dans l'onglet  <guilabel>Courbes</guilabel>. Pour supprimer une courbe
    donnée il suffit de la sélectionner dans l'onglet 
    <guilabel>Courbes</guilabel> d'appuyer sur la touche <keycap>Suppr</keycap>.
    Il est aussi possible de copier une courbe vers une autre fenêtre graphe
    en glissant la ligne correpondante vers l'autre fenêtre (si les unités
    des graphes sont compatibles).
  </para>
  <para>
    En cliquant sur un axe du graphe une boîte de dialogue apparaît et donne
    accès aux propriétés de l'axe, qui peuvent être éditées.
  </para>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
